<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Mon, 10 Nov 2014 09:23:14 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Mon, 10 Nov 2014 09:23:14 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2014, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[El 9-N avala a Mas para negociar con Rajoy]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415531407_489487.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415531407_489487.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miquel Noguer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El ‘president’ llama al Gobierno a debatir una “consulta definitiva” para Cataluña. La justicia tolera la votación, pese a la suspensión del Tribunal Constitucional]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 01:29:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El presidente de la Generalitat, <a href="http://elpais.com/tag/artur_mas/a/" target="_blank">Artur Mas,</a> logró ayer la imagen que buscaba en la votación no oficial sobre la independencia. Las colas en los centros electorales, la ausencia de incidentes y las urnas llenas con más dos millones de votos hicieron que la Generalitat calificara de “éxito total” la jornada del 9-N, pese a la suspensión del Tribunal Constitucional que pesaba sobre ella. El resultado permitió al presidente de la Generalitat recuperar la iniciativa política frente a Esquerra Republicana y lanzar a <a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/" target="_blank">Mariano Rajoy</a> la petición de negociar una “consulta definitiva” sobre el estatus de Cataluña.</p>
<p>Pese a la ausencia de garantías legales de la consulta y las llamadas al boicoteo de PP, Ciutadans y UPyD, los catalanes respondieron al llamamiento de la Generalitat y de los partidos soberanistas. A medianoche se habían contabilizado 2,04 millones de votantes y los responsables de la votación prevén que la cifra definitiva se acerque a los 2.25 millones. Con datos provisionales se imponía con un 80,7% el doble sí —apoyo a que Cataluña sea un Estado y que éste sea independiente—. El 10,1% votó sí a la primera pregunta y no a la segunda, mientras que el 4,5% rechazó que Cataluña tenga un Estado.</p>
<p>Más allá de la opción ganadora la Generalitat recalcó que se rebasaron con claridad los dos millones de participantes, la cifra que el <em>president</em> se había fijado para dejar claro que la idea del “derecho a decidir” seduce a un electorado que va más allá del estrictamente independentista.</p>
<p>En las últimas elecciones autonómicas, en 2012, los cuatro partidos que han impulsado el proceso soberanista —CiU, ERC, ICV y la CUP— sumaron 2,1 millones de sufragios, una cifra inferior a la que ayer se preveía alcanzar.</p>
<p>Las grandes particularidades de la votación de ayer, comenzando porque el número de colegios electorales era casi cuatro veces inferior al de unas elecciones convencionales, dificultan la comparación con cualquier otro proceso electoral. Además, ayer podían votar los mayores de 16 años. Un dato que los partidos secesionistas han esgrimido las últimas semanas como referencia eran los 2,5 millones de personas que votaron en el referéndum del Estatuto de Autonomía de 2006, una votación legal, con una campaña formal y llamadas a participar desde todo el arco parlamentario.</p>
<p>Ya antes de conocer los primeros datos de participación, el <em>president</em> dio por hecho el éxito de la jornada, que por la noche ratificó, especialmente porque la justicia optó por descartar las medidas cautelares que le habían pedido formaciones como UPyD, consistentes en retirar las urnas. El juez de Barcelona que rechazó interrumpir la votación cree que el Govern podría haber incurrido en delitos de desobediencia, prevaricación y malversación, pero no los voluntarios ni los ciudadanos que ejercieron su derecho a “reunión, manifestación y libre expresión de opiniones”.</p>
<p>Convergència i Unió está segura de que la votación ha dado a Mas la llave para decidir sin ataduras el siguiente paso, ya sea intentar una negociación a medio plazo con el Gobierno o ya sea unas elecciones anticipadas. El presidente catalán optó ayer por abonar la primera opción al tiempo que intentaba reforzar su liderazgo personal arrogándose toda la responsabilidad legal de la consulta y de las consecuencias que puedan derivarse.</p>
<p>“Tenemos las mejores cartas para hacer entender al Estado que en algún momento se tiene que hacer la consulta definitiva con todas las garantías y consecuencias”, dijo. “Nos hemos ganado el derecho a un referendo definitivo y, si puede ser, acordado y pactado”, añadió el <em>president,</em> asegurando que está convencido de que dicha consulta sobre la independencia “llegará”. Para negociar contará con cierto apoyo de los socialistas catalanes, que ayer exigieron que a partir de hoy se recupere “la política en mayúsculas” y se avenga a dialogar un cambio institucional.</p>
<p>Mas no habló de elecciones. Pese a las preguntas de los periodistas, insistió en que este escenario lo abordará los próximos quince días, pero sin ni mucho menos garantizar que vaya a convocarlas, como le han pedido reiteradamente las últimas semanas los sectores más independentistas. El mandatario catalán cree que el resultado de ayer le da margen para intentar una negociación en la que, si bien no espera que Rajoy autorice un referéndum soberanista, sí le daría un margen de tiempo para recuperar popularidad entre el electorado. Además, en la Generalitat empieza a cundir la idea de que la mayoría absoluta del PP en el Congreso toca a su fin y que se acerca un nuevo tiempo político en el que habrá más posibilidades para negociar. “Esta participación da un mensaje que debe ser escuchado por el Gobierno y por muchas instituciones que estaban pendientes del 9-N”, dijo tras el cierre de las urnas la portavoz de Convergència (CDC), Mercè Conesa.</p>
<p>CDC, y especialmente sus socios de Unió Democràtica, rechazan la idea de una declaración unilateral de independencia que sí reclaman formaciones como Esquerra Republicana o la CUP. Aunque Artur Mas votó ayer sí a la secesión, entiende que no puede llegarse a ella a corto plazo y sin una larga y compleja negociación con el Gobierno, todo lo contrario de lo que piensa, por ejemplo el republicano <a href="http://elpais.com/tag/oriol_junqueras/a/" target="_blank">Oriol Junqueras</a>.</p>
<p>Además de negociar una salida con el Ejecutivo, Mas también utilizará el capital político conseguido ayer para presionar a Esquerra Republicana sobre la necesidad de acordar una candidatura única con vistas a las próximas elecciones autonómicas, sean cuando sean. Los republicanos se niegan a ello, especialmente porque las encuestas les sitúan ahora como virtuales vencedores y porque ven en Convergència una fuerza excesivamente salpicada por la corrupción.</p>
<p>En el corto plazo, el objetivo del <em>president</em> será conseguir aprobar unos Presupuestos para 2015 que le ayuden a transmitir la idea de que la legislatura catalana no está agotada. No lo tendrá fácil. Esquerra Republicana ya ha dicho que no le va a ayudar. Está por ver si, en aras de la estabilidad y de evitar unas elecciones de incierto resultado, el PSC o incluso el PP acaban por apoyar unas cuentas que, seguro, serán impopulares y con nuevos ajustes.</p>
<p>Mas también tendrá que ajustar los tiempos dentro de la federación que encabeza. Unió Democràtica muestra serias reservas sobre la idea de continuar por la senda independentista. La imagen de ello se visualizó ayer mismo, con <a href="http://elpais.com/tag/josep_antoni_duran_lleida/a/" target="_blank">Josep Antoni Duran Lleida</a> votando contra la independencia y otros dirigentes de su partido, a favor. Lo que sí es seguro es que Mas no podrá contar con Unió en caso de acordar una alianza electoral con Junqueras que intente acelerar hacia la independencia.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/09/catalunya/1415531407_489487_1415532094_miniatura_normal.jpg" length="8387" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/09/catalunya/1415531407_489487_1415532094_noticia_normal.jpg" length="36647" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415532674-b87d4e2c41ea766e60c78808555f3fed]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/videos/2014/11/09/catalunya/1415531407_489487_1415539452.mp4" length="7552010" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El 80% de los votos del 9-N apoyan la independencia de Cataluña]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415542400_466311.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415542400_466311.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando J. Pérez, Pere Ríos]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Govern cree que la cifra definitiva superará los 2.250.000]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 01:01:27 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Participación electoral]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Resultados electorales]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El 80,72% de los votantes de la consulta catalana han votado sí a los dos preguntas propuestas, por tanto, quieren que Cataluña sea un Estado y que este sea independiente, con un 88,44%, según ha informado la vicepresidenta del Govern, Joana Ortega poco después de la media noche. El 10,11% han votado sí a un Estado, pero no a su independencia. El no a ambas cuestiones apenas ha alcanzado un 4,55%. La participación en <a href="http://politica.elpais.com/tag/referendum_autodeterminacion_cataluna_2014/a/">la consulta alternativa catalana del 9-N</a> es de 2.043.226 personas. El Gobierno catalán espera que alcance los 2.250.000 puesto que algunas urnas seguirán abiertas unos días. Algo antes, el presidente, Artur Mas, ha calificado la convocatoria de "éxito total".  <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415525317_027655.html">Los partidos y entidades convocantes</a> del llamado "proceso participativo" han manifestado su satisfacción, e incluso su sorpresa, por lo que, hasta el momento, consideran un éxito de convocatoria.</p>
<p>Los cálculos de la Generalitat estiman que hay 5,4 millones de ciudadanos españoles en Cataluña mayores de 16 años así como 900.000 extranjeros residentes –de los que no se sabe desde cuando <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415539144_551815.html">tienen la tarjeta de residenci</a>a- Esta cifra, orientativa, coincide a grandes rasgos con las cifras que ofrece el Instituto Nacional de Estadística. El INE refleja que la “población residente” –sin especificar nacionalidad- nacida antes de 1998 y por tanto <strong>llamada potencialmente a votar es de 6.228.531 personas.</strong> <strong>Teniendo en cuenta este censo, orientativo, habría votado un 32,8%</strong>.</p>
<p>Para los partidos que respaldan la convocatoria de este 9-N, el éxito se cifra en alcanzar los 2,1 millones de papeletas que obtuvieron conjuntamente las cuatro formaciones soberanistas del Parlament, CiU, Esquerra, ICV y CUP, en 2012.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415525317_027655.html">La jornada ha estado marcada por la denuncia presentada por UPyD</a> contra el presidente de la Generalitat, Artur Mas; contra la consejera de Educación, Irene Rigau, y contra el consejero de Interior, Ramon Espadaler, este último por no impedir la comisión de un presunto delito de desobediencia. UPyD, y también la Plataforma per Catalunya, habían pedido la retirada de las urnas pero el juez de guardia de Barcelona rechazó la petición asumiendo la tesis de la Fiscalía al concluir que las medidas solicitadas por las formaciones “no guardan proporcionalidad”. </p>
<p>Al no tratarse de un referéndum o consulta con las garantías democráticas plenas, no existe un censo oficial de votantes. A las urnas están <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415547609_332972.html">llamados los ciudadanos con residencia en Cataluña</a> con DNI español mayores de 16 años, así como los extranjeros con tarjeta de residencia de más de tres años de vigencia. También podrán votar los ciudadanos españoles residentes en el extranjero cuya última ficha del padrón fuera un domicilio de Cataluña. En los próximos 15 días los ciudadanos que hayan tenido dificultades para ir a votar hoy podrán hacerlo en las siete delegaciones territoriales de la Generalitat.</p>
<p>En términos absolutos la votación de hoy guarda paralelismos con el referéndum sobre el Estatuto de Autonomía de 2006. A las 14 horas habían validado la carta autonómica 1.077.623, una cifra ligeramente por debajo de los votantes que hoy habían acudido a votar a la una del mediodía.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415542400-b8fec451a03b93806243d372c101a760]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rajoy ve antidemocrática la consulta y resta validez a los datos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415542190_680252.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415542190_680252.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carlos E. Cué]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Portavoces de La Moncloa avisan a Mas: “Su comportamiento complica el futuro”. Catalá: “Es un acto de propaganda"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 21:36:16 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Gobierno trató este domingo <a href="http://politica.elpais.com/tag/referendum_autodeterminacion_cataluna_2014/a/">la consulta alternativa</a> como si fuera un puro ejercicio de propaganda política. Fuentes de La Moncloa la calificaron de “ejercicio antidemocrático e inútil, que no tiene efectos jurídicos”. <a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy</a> ha querido minimizar en todo momento este “proceso participativo”, al que no da ninguna validez. Rajoy siguió la jornada desde su despacho en La Moncloa pero evitó comparecer, pero sí lo hizo a última hora, con las urnas ya cerradas, el ministro de Justicia, Rafael Catalá, que en una brevísima declaración sin preguntas señaló que la consulta alternativa ha sido “un acto de pura propaganda que solo ha servido para exacerbar la división entre los catalanes”.</p>
<p>El Ejecutivo no quiere ni comentar los datos de participación. Para el Gobierno, estas cifras “no tienen ninguna validez” porque no hay manera de comprobarlas, al tratarse de un proceso controlado por los independentistas, hasta el punto de que Oriol Junqueras, líder de ERC, presidía una mesa en Sant Vicenç dels Horts (Barcelona).</p>
<p>En La Moncloa sentaron muy mal las <a href="http://elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415531407_489487.html">palabras de Mas en las que anunciaba que solo negociará con Rajoy una “consulta definitiva”</a>, algo que el presidente descarta, y además asumía toda la responsabilidad de la jornada, retando casi a que le denuncie la fiscalía. Estas fuentes de La Moncloa aseguraron que “la actitud y el comportamiento del presidente de la Generalitat en esta jornada dificulta mucho el futuro”.</p>
<p><a href="http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415525317_027655.html">La decisión de denunciar a Mas</a>, como le reclaman algunos grupos como UPyD, no parecía la más probable anoche por sus enormes consecuencias políticas. El mensaje lanzado por Rajoy el sábado en Murcia es el contrario: “Espero que a partir del lunes se recupere la cordura”. Pero La Moncloa cree que la actitud de Mas ha complicado mucho las cosas. Rajoy tiene además mucha presión de un sector del PP para actuar contra la Generalitat. Cayetana Álvarez de Toledo, diputada de este partido y promotora del manifiesto Libres e Iguales, escribió en Twitter: “Profunda sensación de desamparo ante el silencio del gobierno de mi país”.</p>
<p>El presidente y su entorno insisten en que su voluntad es dialogar a partir de hoy y aseguran que la negociación antes del 9-N era imposible, pero ahora se abre una fase en la que habrá intercambio de mensajes aunque con la posibilidad de que Mas decida finalmente convocar elecciones y eso impida de nuevo cualquier negociación.</p>
<p>El Gobierno mantiene el enfoque inicial, centrado siempre en contestar a Mas y la Generalitat y casi nunca a los ciudadanos que se manifiestan, como ha sucedido en los últimos años, o que acuden al proceso participativo, como sucedió este domingo. De hecho, el Ejecutivo decidió dejar votar libremente a los ciudadanos y no cerrar los colegios y locales públicos. No se forzó la máquina para evitar la imagen que más temía Rajoy y que seguramente hubiera dado la vuelta al mundo: ciudadanos intentando acceder a un colegio electoral y la policía impidiéndolo y llevándose las urnas.</p>
<p>La fiscalía actuó para identificar a los responsables de la apertura de estos colegios, algo que asumió directamente la Generalitat, pero no fue más allá y no ha intentado cerrarlos o impedir su apertura. El Gobierno dejó que quien hablara con más claridad fuera el PP. Esteban González Pons, su portavoz en el Parlamento Europeo, protagonizó una jornada en la que con el lema No más muros utilizó el 25º aniversario de la caída del muro de Berlín para lanzar un mensaje contra los independentistas catalanes. En un acto en sede de la calle de Génova, dominado por un ambiente de gran preocupación por la votación en Cataluña y caras muy largas, González Pons señaló: “Mientras gobierne el PP, nadie, ningún español se tendrá que ir de Cataluña”.</p>
<p>“Hay 240 trozos del Muro de Berlín repartidos para que toda la tierra recuerde lo que no tiene que volver a suceder. Falta uno en el despacho de Mas. ¿Él habría derribado el Muro de Berlín? Hace 25 años vimos a miles de personas derribando el Muro de Berlín. Hoy vemos a miles de personas en Cataluña que quieren construir otro. La historia camina a favor de los que derriban muros. Si es difícil imaginar a Berlín partido en dos, ¿cómo imaginar un país como España partido en dos?”, remató González Pons.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415542190-2d3aecf50b55fe81f6b5fd2a58bb11b2]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/11/09/actualidad/1415542190_680252_1415542878.mp4" length="4361431" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El juez descarta retirar las urnas del 9N por ser “desproporcionado”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415525317_027655.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415525317_027655.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús García]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El magistrado abre una investigación y recuerda que los ciudadanos pueden "expresar su opinión cuando desde los poderes públicos se les convoca"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 21:06:58 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[UPyD]]></category>
    <category><![CDATA[Denuncias]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La justicia no ha interferido en el desarrollo del 9-N, pero <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415531407_489487.html">perseguirá a sus organizadores</a>. Los partidos y particulares que han acudido este domingo a los juzgados de guardia de Cataluña para pedir la retirada de las urnas toparon, de entrada, con el criterio unánime de los fiscales: nada de medidas cautelares (por “desproporcionadas”) y, en todo caso, vía libre para investigar, con calma, si las “autoridades y funcionarios” que han orquestado el proceso han cometido algún delito. Esa fue la senda seguida por la mayoría de jueces de guardia que recibieron denuncias.</p>
<p>A primera hora, en paralelo a la apertura de locales, el juez de guardia de Barcelona, Gonzalo de Dios, recibió tres denuncias similares: de un concejal del PP, de la xenófoba Plataforma per Catalunya y de UPyD. Esta última era la de mayor enjundia, ya que además de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/08/actualidad/1415452907_204311.html">solicitar el desalojo de los edificios públicos donde se votaba y la incautación de medios materiales</a>, pretendía detener al presidente de la Generalitat, Artur Mas, y de dos de sus consejeros: Irene Rigau (Educación) y Ramon Espadaler (Interior).</p>
<p>El magistrado había tomado su decisión a la hora de comer: rechazó las medidas cautelares porque “no guardan proporcionalidad”. El auto, de 12 páginas, concluye que “no existen razones de urgencia o relativas al orden público que aconsejen” la irrupción de la policía y la retirada de las urnas. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415542190_680252.html">La Generalitat se aseguró así calma</a> durante toda la jornada, pero no durante las próximas semanas o meses: el magistrado admitió a trámite la denuncia y ordenó a los Mossos d’Esquadra que elaboren un informe “sobre los hechos y sus responsables”.</p>
<p>La investigación pretende aclarar si los responsables del Gobierno catalán han cometido un delito de desobediencia, prevaricación e incluso malversación de fondos. El auto sitúa en la primera línea a las “autoridades” que han organizado el 9-N, aunque no descarta que los delitos puedan extenderse también a los funcionarios que han participado. Al otro lado de la barrera deja, sin embargo, a los ciudadanos que acudieron a votar, y que están exentos de cualquier responsabilidad.</p>
<p>El magistrado avala, en cierto sentido, el proceso de participación: “El acto en sí mismo considerado de la votación, participación ciudadana o como quiera denominarse a los actos de canalización de la voluntad popular” no supone delito alguno. El juez de guardia incide en ese punto y subraya que el ciudadano "es libre de expresar su opinión cuando desde los poderes públicos se le convoca y se le facilita que lo haga".</p>
<p>Por la tarde, el juez recibió otras 12 denuncias; una de ellas, de nuevo, de UPyD, que pidió detener a la vicepresidenta del Gobierno, Joana Ortega, por informar sobre la participación. Abrió diligencias por todas ellas, que seguirán su curso habitual. Su decisión se apoya en el informe del fiscal de guardia de Barcelona y transmitido por la Fiscalía Superior de Cataluña al resto de fiscales que estaban de guardia, y que asumieron esa tesis. Las denuncias de diversas formaciones, incluida la Falange, fueron un goteo en los partidos judiciales catalanes y según fuentes judiciales, no hay constancia de que ninguno hubiera acordado medidas cautelares.</p>
<p>En el caso de Tarragona, el juez de guardia recibió dos denuncias de particulares. Y aunque no acordó la retirada de urnas, sí ordenó a los Mossos que identificasen "los locales públicos” donde se votó y también a las personas que autorizaron su uso.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415525317_027655_1415528417_miniatura_normal.jpg" length="7046" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415525317_027655_1415528417_noticia_normal.jpg" length="35211" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415526016-38ba43ec777e62cca2bfaabb6df8b9ee]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/11/09/actualidad/1415525317_027655_1415549297.mp4" length="9000775" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Volver a la mesa]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/09/opinion/1415561583_635415.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/09/opinion/1415561583_635415.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Rajoy y Mas deben dialogar y negociar con independencia de cómo evalúen el 9-N]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 00:01:41 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Como no hubo censo, ni autoridad electoral, ni sistema transparente de recuento, ni garantías de veracidad más que la civilidad de los ciudadanos, los resultados del 9-N catalán no son numérica ni políticamente computables con exactitud. Si acaso, por aproximación podrá inferirse que el Gobierno de Artur Mas obtuvo al mismo tiempo un éxito y cosechó un fracaso. Es un éxito movilizar a un segmento muy nutrido de ciudadanos en un evento que había sido en principio ilegalizado. Y sin incidencias reseñables.</p>
<p>Y al mismo tiempo un fracaso: en las peores circunstancias para unionistas y federales, los participantes rondaron, en el mejor de los casos, un tercio de los convocados, algo que se emparenta con las cifras —unos dos millones— de votantes soberanistas en convocatorias formales. No se sabe hoy exactamente cuántos son, ni se sabrá mañana el porcentaje, porque la posibilidad de votar continúa y porque se ignora en cuánto el presunto censo desborda los 5,4 millones: quizá supere los 6,3 millones. Tanta cuestión aleatoria e interpretable da la medida de cuán poco fiable ha sido el experimento.</p>
<p>La jornada, por tanto, ha sido inútil desde el punto de vista de medir los verdaderos deseos de los catalanes. Lo que no significa que no tenga una rentabilidad política para quienes la convocaron. A Mas le sirve para tratar de afirmar su liderazgo entre las filas soberanistas. Sobre todo frente a un Oriol Junqueras cuyo esquemático discurso binario —independencia ya, o nada— pespuntea un ligero declive, por lo menos temporal. Otra cosa sucede respecto al Gobierno central. El resultado seguramente ni añade ni quita nada sustantivo a la necesidad de retomar el diálogo y la negociación. Aunque el abrumador recuerdo del malestar de una gran parte de la sociedad catalana vuelve a enfatizar su necesidad.</p>
<p>Pero no es esa la única razón por la que el presidente Rajoy debe volver a la mesa del diálogo que se interrumpió a final de julio. Hay múltiples motivos para ello. Empezando porque ambos, Rajoy y Mas, quedaron emplazados a dar cauce a la lista de 23 peticiones concretas —en bastantes casos, razonables— presentadas por el líder catalán. Siguiendo porque cada vez resulta menos comprensible, desde el punto de vista de la funcionalidad del sistema democrático, la ausencia de porosidad a las reivindicaciones de un segmento considerable de la sociedad: no hay precedente en nuestra democracia de movilizaciones tan nutridas que hayan sido ignoradas. Y concluyendo porque no debe echarse a perder —a riesgo de irresponsabilidad— otro año, el último de la legislatura.</p>
<p>Vuelvan pues a la mesa de julio. Pero sabiendo que ello no bastará, ni de lejos, más que como preámbulo. Más allá de las cuestiones concretas, ambos Ejecutivos deben trazar un plan de trabajo, un método y un calendario ágil para identificar el elenco de grandes cuestiones susceptibles de reformas decisivas (competencias, financiación, lengua...) que puedan pavimentar una solución creíble, compartible y duradera.</p>]]></content:encoded>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El día de la deslealtad]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415567054_569613.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415567054_569613.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francesc de Carreras]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Desde 1934, nunca Cataluña se había parecido tanto a una república bananera]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 00:22:57 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Independentismo]]></category>
    <category><![CDATA[CiU]]></category>
    <category><![CDATA[Nacionalismo]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidades autónomas]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Ideologías]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Por fin llegó el gran día. Artur Mas decidió hace casi un año que este domingo se votaría y se ha votado. <a href="http://politica.elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415531407_489487.html">La Generalitat ha ganado la partida al Estado.</a></p>
<p>Eso sí, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415542190_680252.html">se ha votado sin garantías, sin base legal, sin censo,</a> sin controles, sin mesas imparciales, sin saber si el recuento será verdad, incumpliendo la propia ley catalana que regula el proceso, con unos órganos de comunicación oficiales convertidos en puros órganos de propaganda (Catalunya Radio, la emisora pública de la Generalitat, no hizo este domingo otra cosa desde las ocho de la mañana hasta que se cerraron las urnas), con una doble pregunta incomprensible. Pero la sensación es que se ha votado. Y en Cataluña Artur Mas ha ganado y Mariano Rajoy ha perdido.</p>
<p>Desde el 6 de octubre de 1934, nunca Cataluña se había parecido tanto a una república bananera. El Estado de derecho ha sido derrotado, el espectáculo que se ha dado al resto del mundo ha sido alucinante, los periodistas que nos han visitado esta última semana no daban crédito a lo que veían ni entendían nada de esta confusa situación. Pero Mas ha ganado a Rajoy, es decir, la arbitrariedad ha ganado a la ley, porque los independentistas —o los que, sin serlo, les dan soporte al ir a votar— siguen siendo un bloque compacto dispuesto a seguir adelante, sea cual sea el resultado dado que lo importante es la participación.</p>
<p>Fíjense si esto es así, que la Redacción de este periódico me pide que entregue esta columna antes de las ocho de la tarde, justo en el momento en que se cierran las urnas, sin conocer la voluntad de los ciudadanos que han depositado en ellas su papeleta. En ninguna elección o referéndum legal pasa esto: las redacciones retrasan el cierre para incluir el comentario de los resultados. En este caso, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415542400_466311.html">solo interesa el número de participantes.</a></p>
<p>Aunque algunos no se hayan enterado, ir a votar ya es dar un sí a la independencia porque es hacer el juego a quiénes están dispuestos a alcanzarla saltándose la legalidad. Lo explicaba estupendamente Carlos Jiménez Villarejo el pasado viernes en estas páginas en un artículo que concluía diciendo: “Desde cualquier punto de vista que se examine, el 9-N es incompatible con las exigencias de un Estado democrático de derecho”. Votar ha sido colaborar.</p>
<p>La situación de Cataluña es grave porque hay alrededor de dos millones de ciudadanos, más o menos un tercio de la población, que siguen ciegamente a un Gobierno y a unos partidos que ignoran los procedimientos democráticos para conseguir sus objetivos. El consenso democrático se ha roto, la deslealtad es la regla. El peligro está en que por ahí sigan las autoridades catalanas.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Francesc de Carreras</strong> es profesor de Derecho Constitucional.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415567054-8f2d5c3e0c84e4f715bd3b17626aa018]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un pacto catalán]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/10/catalunya/1415574601_614954.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/10/catalunya/1415574601_614954.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Joan B. Culla i Clarà]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Negar que la convocatoria de la consulta tenga efectos políticos es la táctica del avestruz]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 07:45:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Si fuese cierta la vieja tesis —consagrada por el gran historiador Jaume Vicens Vives en su ensayo <em>Notícia de Catalunya</em> (1954)— según la cual el pactismo es consustancial al carácter catalán, podríamos afirmar que, ayer, una buena parte de la sociedad catalana pactó consigo misma.</p>
<p>En la imposibilidad de hacerlo con un Gobierno español encastillado en el no, nunca, de ninguna manera, el amplio sector de esa sociedad que lleva varios años movilizado en demanda de un estatus político distinto dentro de Europa se conjuró para ignorar las intimidaciones de ministros, jueces y fiscales; para autoorganizarse a través de decenas de miles de voluntarios; <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415542400_466311.html">y para acudir de manera masiva, ordenada, paciente y cívica</a> a expresar sus anhelos de futuro en algo semejante a colegios electorales, por medio de papeletas introducidas en una especie de urnas.</p>
<p>Más aún, el pacto tácito se extendió al nutrido segmento de catalanes que resolvieron no participar de la movilización de ayer: cada uno a sus asuntos, respeto mutuo y ningún enfrentamiento, más allá de incidentes marginales. En suma, una jornada casi helvética, cuando algunos la habrían querido serbio-kosovar.</p>
<p>Es bien legítimo, aunque muy socorrido, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415525317_027655.html">subrayar todas las deficiencias jurídicas, procedimentales y formales del 9-N, deficiencias hijas</a> —no lo olvidemos— de las suspensiones dictadas por el Constitucional. Ya son menos pertinentes los calificativos de “pucherazo antidemocrático”, los renovados paralelismos hitlerianos, las alusiones a “los españoles que tendrían que irse de Cataluña”... Nadie entre las multitudes de toda edad y condición que ayer salieron de casa, ilusionadas, con la papeleta en el bolsillo, pretende expulsar a ningún vecino, menos aún a ningún pariente, hable la lengua que hable y tenga el apellido que tenga. Ninguno entre los cientos y cientos de miles de ciudadanos movilizados tenía nada en común con una camisa parda nazi, ni se sentía partícipe de un fraude. Insultarles no ayuda precisamente a colmar el abismo abierto entre Cataluña y España.</p>
<p>¿Inútil? ¿Carente de efecto alguno? Claro está que la jornada del 9-N no los tendrá jurídicos; no los hubiera tenido ni siquiera en su formato inicial, de consulta no refrendaría con todas las garantías. Pero, en democracia, negar que una convocatoria con las dimensiones de la de ayer tenga consecuencias políticas es incurrir en la táctica del avestruz. Es tanto como sostener que las protestas sociales contra la restricción del derecho al aborto no tuvieron nada que ver con la retirada del proyecto y de su artífice, Gallardón; o que las movilizaciones contra la <em>poll tax</em> fueron ajenas a la caída de Margaret Thatcher.</p>
<p>No, lo de Cataluña no es un calentón. Y el diálogo no surgirá si Rajoy espera, sentado, a un Mas de rodillas.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Joan B. Culla i Clarà</strong> es historiador</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415576145-61ed260a48d393bec56b915eda9e26b4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Junqueras: “Hoy es un día de emoción y entusiasmo”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415571026_088375.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415571026_088375.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Clara Gil del Olmo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El líder de los republicanos preside una de las mesas en Sant Vicenç dels Horts, el pueblo donde es el alcalde]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 00:51:25 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Oriol Junqueras]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los vecinos de Sant Vicenç dels Horts (Baix Llobregat), <a href="http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415542400_466311.html">acudieron este domingo a las urnas</a> pese a la lluvia y el mal tiempo. Desde primera hora de la mañana se acercaron a los dos institutos habilitados para la consulta. Los más madrugadores fueron los mayores. Cecilio Pérez, un almeriense de 82 años, acudió a primera hora de la mañana: “ Mi voto es un sí/sí. Lo tengo claro”, explicaba Pérez.</p>
<p>También las familias fueron las que se acercaron a votar antes de ir a comer. Los más pequeños fueron los encargados de meter el voto de sus padres en las urnas.</p>
<p>Aunque la jornada transcurrió tranquila, alrededor de las 11.00 horas un grupo de seis personas irrumpió en el colegio y, <em>BOE</em> en mano, increpó a <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/oriol_junqueras/a/">Oriol Junqueras</a>, líder de Esquerra Republicana y alcalde de la población, que presidía una de las mesas, al grito de “Esto es ilegal”. “Nos encanta que nos traigan cosas”, atajó Junqueras.</p>
<p>Un fallo en el tendido eléctrico dejó sin luz al instituto en varias ocasiones, algo que no impidió que los vecinos continuasen votando. “Esto ha sido obra de Rajoy”, bromeó un vecino.</p>
<p>Sant Vicenç dels Horts es un municipio con 28.000 habitantes que ha visto crecer su población, en parte, gracias a la inmigración. Renzo Remar es un joven peruano de 25 años. Lleva más de diez viviendo en Sant Vicenç y ayer votó por el sí.” El pueblo catalán necesita ser escuchado y el Gobierno central no le escucha”. Le acompañaba su amiga Ona Mutiño. “No sé qué pasará mañana, pero espero que esto sirva para que se nos tome más en serio”, aseveró la joven.</p>
<p>Mientras tanto, Junqueras, que llegó a las 7.45 al instituto para presidir la mesa, tuvo tiempo para ejercer sus funciones como voluntario, tomarse fotos con los vecinos que le pedían un <em>selfie</em> y de jugar con su hijo de corta edad, que acudió junto a la esposa de Junqueras a votar a las cuatro de la tarde. A media mañana atendió a los medios: “Hoy es un día de emoción y entusiasmo. Esto es imparable”, explicó. Junqueras es alcalde del municipio desde 2011 y gobierna junto a Iniciativa y Convergència y Uniò.</p>
<p>En el IES Frederic Mompou, el más pequeño de los dos institutos habilitados, se esperaba que acudiesen a votar unos 3.600 vecinos. Algunos, por primera vez. Fue el caso de Mario Orellana. Con 18 años recién cumplidos, el joven era la primera vez que acudía a las urnas. “Se siente mucha emoción”, explicó. “Voy a votar que sí porque mi país es Cataluña”.</p>
<p>Los voluntarios fueron clave para la jornada electoral, según explicaron los vecinos. “Es increíble el trabajo que han hecho y lo bien organizado que está”, presumía Joan, uno de los más veteranos del municipio.</p>
<p>Desde las 7.00 de la mañana, Montse, Lluís y Àngel permanecieron clavados en la mesa electoral. Una estufa para combatir el frío y los <em>tuppers</em> que les llevaban los vecinos ayudaron a hacer la jornada más liviana. La competición también contribuyó a mantener el ánimo “¿Cuántos lleváis?”, preguntó Lluís a la mesa de Junqueras. “Les estamos ganando”, bromeó Lluís.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/09/catalunya/1415571026_088375_1415571255_miniatura_normal.jpg" length="5127" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/09/catalunya/1415571026_088375_1415571255_noticia_normal.jpg" length="21005" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415583383-f6f564f3a7969b2566772dba3fe9b77b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Ciudadanos con hambre de votos de verdad]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415565249_563193.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415565249_563193.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Walter Oppenheimer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Albert Rivera, líder de C´s pide elecciones anticipadas al Parlament]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 00:26:31 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Albert Rivera]]></category>
    <category><![CDATA[C's]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://ccaa.elpais.com/tag/albert_rivera/a/">Albert Rivera</a>, líder de <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/cs_ciudadanos_partido_de_la_ciudadania/a/">Ciudadanos</a>, se pasó la mañana del <a href="http://politica.elpais.com/tag/referendum_autodeterminacion_cataluna_2014/a/">9-N</a> rodeado de seguidores, almorzó en la Barceloneta con varios dirigentes del partido, se retiró luego a casa a descansar y seguir el proceso desde allí y por la noche se fue a la sede del partido, desde donde atendió a varias televisiones. Por supuesto, Rivera no fue a votar. Él quiere votar cuanto antes, pero “con urnas de verdad”, en unas elecciones al Parlament, no “con urnas de papel” en una consulta sobre la independencia que él y su partido rechazan frontalmente.</p>
<p>Rivera es un político moderno. Es joven, guapo (al decir de muchas y muchos) y vive pendiente de Internet y de las redes sociales, que utiliza como <a href="https://twitter.com/Albert_Rivera">sujeto activo</a> y pasivo. Es, también, un político muy serio, muy profesional, muy detallista. O al menos eso parece después de acompañarle varias horas durante lo que él definió como “un día histórico”, aunque no le atribuyó ese carácter por <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415571156_066467.html">las mismas razones que Artur Mas</a>.</p>
<p>Ayer llegó a Barcelona a media mañana desde Madrid, donde la víspera había sido <a href="http://www.telecinco.es/untiemponuevo/programas/programa-3-08-11-14/Albert-Rivera-participar-protesta-independentista_0_1889475069.html">entrevistado por Telecinco</a>. Nada más llegar a la estación de Sants se dirigió a objetos perdidos para recoger un abrigo que había dejado olvidado la tarde anterior. No parece molestarle la presencia del redactor que le va a acompañar durante unas cuantas horas, pero le inquieta que la periodista gráfica, Consuelo Bautista, le haga fotos constantemente. Aunque le protegen dos escoltas de forma discreta, teme que le reconozcan.</p>
<p>¿Acaso ha tenido problemas en el pasado? ¿Tan mal están las cosas? “No, no es eso”, aclarará más tarde, “pero siendo un día tan especial más vale ser prudente”. “Es también una cuestión de carácter. Soy muy normal, más bien tímido, y no me gusta llamar la atención. Casi nunca llevo escolta, solo en ocasiones muy concretas”, explica.</p>
<p>La alarma era infundada. Le reconoce un hombre que le sonríe y le dice algo bonito a cierta distancia. En las oficinas de la estación, una de las empleadas quiere hacerse una foto con él. El hombre del cumplido llega poco después acompañado de su hijo, de unos 10 años, y también se hacen una foto juntos.</p>
<p>Recuperado el abrigo, Rivera se topa al salir de la estación con <a href="http://politica.elpais.com/tag/podemos/a/">Pedro Echenique, dirigente de Podemos</a> con el que ha compartido tren sin saberlo, y se saludan brevemente. Enseguida se dirige al auditorio Axa, en la parte alta de la Diagonal, en el modesto utilitario de su jefa de prensa.</p>
<p>En el coche, apenas intercambia palabra. Está escribiendo textos en el teléfono a toda velocidad. Sin duda, lanzando mensajes a través de Twitter y poniéndose al día con la última hora porque en unos minutos se va a dirigir a varios cientos de seguidores que han abarrotado el auditorio. “Está lleno”, anuncia.</p>
<p>Nada más llegar al luminoso espacio que hace de camerino detrás de una cortina junto al escenario, Albert Rivera se deja maquillar como si lo hiciera todos los días. Sigue sin hablar apenas, solo pensando en lo que va a decir y escuchando de refilón la excitada soflama del orador anterior, el eurodiputado Juan Carlos Girauta.</p>
<p>El joven líder, que se acomoda la camisa en los tejanos y se arremanga con mucho cuidado, muy pendiente de su aspecto, se sienta en la esquina más apartada del camerino, como la estrella que va a retocarse frente al espejo enmarcado de bombillas. Pero ni se retoca ni mira (apenas) al espejo: acaba de escribir el guion que había empezado a pergeñar en el coche. Nada le distrae. Evita el contacto visual. Solo está pendiente de lo que va a decir.</p>
<p>Para él no es un día fácil. No puede echarse a la calle a pedir un voto que rechaza ni pedir a la gente que no vaya a votar. Al final huye del extremismo de los oradores anteriores y opta por atacar a las formaciones rivales, con contadas alusiones personales. Y expresa respeto por quienes están votando “de buena fe” porque están hartos de muchas cosas, aunque les advierte de que no se crean el mensaje mesiánico del soberanismo. Como el de que “en el nuevo país, los niños comerán helado todos los días”. “Creía que era una broma, pero lo dicen en serio”, precisa entre las risas de la gente.</p>
<p>Acaba el acto aclamado por los suyos como un torero que ha cortado dos orejas y el rabo. Ahora ya, por fin, sonríe a los simpatizantes que se quieren hacer una foto con él, saluda a ilustres periodistas de Madrid que han viajado a Barcelona, atiende en directo a <a href="http://www.lasexta.com/">La Sexta</a>. Una mancha de sudor en la camisa en la zona lumbar delata el esfuerzo del día. Cuando por fin se acaba todo, se zampa medio <em>donut</em> nada más volver al camerino. “Estoy muerto de hambre”, concede. Desde luego, tiene hambre de votos. Pero no de votos como los de ayer.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/09/catalunya/1415565249_563193_1415575265_miniatura_normal.jpg" length="5322" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/09/catalunya/1415565249_563193_1415575265_noticia_normal.jpg" length="19174" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415575359-c0a4a33de85df149390d29ffd8309ed2]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rosa Díez acusa a Rajoy de “haber permitido consumar un delito”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415560633_309040.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415560633_309040.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando Garea]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[UPyD entiende que el presidente del Gobierno ha incumplido su compromiso de actuar]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 02:47:32 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[UPyD]]></category>
    <category><![CDATA[Rosa Díez]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/rosa_diez/a/">La portavoz de UPyD, Rosa Díez,</a> considera que <a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy</a> “ha permitido que se consume un delito”. La diputada se entrevistó el pasado 3 de septiembre con el presidente del Gobierno en La Moncloa y salió de la reunión tranquila porque consideraba que el Ejecutivo tenía una estrategia para hacer frente a la consulta. Desde entonces y por lo escuchado en la reunión, evitó plantear el asunto en el Congreso al presidente. Pero, una vez celebrada la consulta, Díez explicó a este periódico q<a href="http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415542190_680252.html">ue considera que Rajoy no ha cumplido lo que le dijo:</a> “El hecho material, la pregunta, es lo que el Tribunal Constitucional y el Tribunal Supremo han estimado que era inconstitucional, no cómo lo llamen o quién lo organice o controle formalmente. El Gobierno de la nación no ha impedido que se perpetre ese acto ilegal e inconstitucional”. UPyD optó por llevar el asunto a los tribunales como ya hizo ante el Supremo el 8 de octubre.</p>
<p>Según escribió Díez en Facebook “el juez reconoce que hoy se están cometiendo al menos tres delitos: desobediencia a la autoridad judicial, prevaricación y malversación de caudales públicos. Pero permite que se sigan cometiendo. Y quienes los perpetran, aplauden la decisión de una institución, la justicia española, que no reconocen. En Cataluña impera la ley del más fuerte. Y los poderes del Estado, empezando por el Gobierno y siguiendo por los fiscales, los jueces, los partidos políticos con presencia en el parlamento nacional y en el de Cataluña, se pliegan al chantaje y al miedo”.</p>
<p>La dirección federal de Izquierda Unida dejó su respuesta para el lunes, para que el protagonismo lo tuviera Iniciativa per Catalunya. Únicamente, el diputado Gaspar Llamazares escribió a primera hora en Twitter: “Mi respeto a la movilización cívica y la votación ciudadana de los catalanes. Mi desacuerdo con el veto, el agravio y la confrontación”.</p>
<p>PNV y BNG, que estuvieron presentes con delegaciones en la consulta, aseguraron que fue un éxito y que Rajoy “no tendrá más remedio que mover ficha”, según la expresión de Francisco Jorquera, portavoz de los nacionalistas catalanes.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415560633_309040_1415567591_miniatura_normal.jpg" length="6351" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415560633_309040_1415567591_noticia_normal.jpg" length="35150" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415560633-3b84225e56650dbf71079ef66996d9bb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Ni fractura, ni independencia, una España federal para todos”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415546589_008826.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415546589_008826.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Anabel Díez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Pedro Sánchez culpa a Mas y a Rajoy del callejón sin salida. El PSOE tratan de empezar una nueva etapa en el asunto catalán]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 17:29:03 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Independencia]]></category>
    <category><![CDATA[Pere Navarro]]></category>
    <category><![CDATA[Pedro Sánchez]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Federalismo]]></category>
    <category><![CDATA[Independentismo]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Ideologías]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los intentos de tercera vía que han impulsado los socialistas, tanto el PSC como el PSOE, no han conducido a parte alguna, por lo que se ha llegado hasta <a href="http://politica.elpais.com/tag/referendum_autodeterminacion_cataluna_2014/a/">el 9 de noviembre</a> con el conflicto en carne viva. Así lo entiende <a href="http://politica.elpais.com/tag/pedro_sanchez_perez_castejon/a/">el secretario general del PSOE, Pedro Sánchez,</a> que hoy ha responsabilizado tanto al Gobierno de Cataluña como al de la nación del “fracaso de la política”, en conversación con EL PAÍS. En Toledo, durante la mañana, en una asamblea abierta, a los ciudadanos, junto al líder castellano-manchego, Emiliano García-Page, y después en Murcia, el líder socialista ha abogado, de nuevo, por la reforma constitucional.</p>
<p>No por repetida, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415542400_466311.html">la solución al conflicto por la vía de reformar la Constitución</a> quedará en el olvido para los socialistas. A partir de mañana, volverán a la carga. Si hasta ahora ha fracaso la política ante el conflicto catalán es porque ha habido dos gobiernos “que se han comunicado a través de los tribunales”, ha dicho Sánchez, para quien ahora toca “abrir un espacio para la política y la concordia y poner fin al inmovilismo y la fractura”.</p>
<p>Aunque durante semanas el líder socialista ha mantenido que no era “equidistante” respecto a la consulta <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415525317_027655.html">por cuanto que esta es “ilegal”</a> tanto la anterior como la actual, llegados a este día vuelve a la posición habitual de culpar a Artur Mas y a Mariano Rajoy de hacer imposible el diálogo. No obstante, los socialistas sí quieren dejar claro que su oposición al acto de hoy, aunque no se llame consulta, se basa en la ausencia de garantías para los ciudadanos al carecer de censo oficial.</p>
<p>Los resquemores y las críticas al “proceso participativo” de la jornada del 9 de noviembre en Cataluña terminarán con el día y será el momento de mirar hacia adelante. Pedro Sánchez quiere dirigirse a <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/09/catalunya/1415531407_489487.html">los catalanes, a sabiendas de la difícil situación que el PSC</a> tiene en Cataluña, para decirles que juntos con el resto de los españoles estarán mejor que solos. “Us estimem. Volem una Catalunya a la vanguardia del canvi a Espanya”. Con esta declaración de cariño se ha dirigido Sánchez a Cataluña desde el corazón de Castilla-La Mancha, desde Toledo. “No a la fractura, pero tampoco a la independencia”.</p>
<p>“Queremos una España abierta y para todos y será posible con el modelo federal que propugnamos los socialistas”, ha proclamado el líder socialista. Hasta ahora, esa opción tampoco ha tenido respuesta ni por el Gobierno de España ni por el catalán, pero sobre el mismo transitará el PSC con el apoyo del PSOE</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415546589_008826_1415546926_miniatura_normal.jpg" length="4955" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415546589_008826_1415546926_noticia_normal.jpg" length="26798" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415546588-6012ac053a7dcddb264f9d380944a2e8]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/11/09/actualidad/1415546589_008826_1415557027.mp4" length="5969627" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Podemos mantiene un perfil bajo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/10/actualidad/1415580909_470811.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/10/actualidad/1415580909_470811.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La formación de Pablo Iglesias evitó pronunciamientos oficiales sobre la jornada de votaciones en Cataluña]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 07:05:57 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/podemos/a/">Podemos</a> mantuvo este domingo un perfil bajo ante el 9-N y evitó pronunciamientos oficiales. La formación encabezada por Pablo Iglesias apoya el derecho a decidir, aunque ha señalado que no le gustaría que Cataluña se independizase.  El eurodiputado Pablo Echenique estuvo ayer en Barcelona para acompañar a Jaume Sens, portavoz de Guanyem Barcelona y candidato al consejo ciudadano, cuando fue a votar. Al igual que el resto de representantes de la formación, Echenique no se pronunció.</p>
<p>Podemos también firmó <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/05/catalunya/1415194828_625975.html">la denuncia que los soberanistas elevarán a la ONU y a la UE</a> reclamando el referéndum. Marc Bertomeu, portavoz de Podem Barcelona, se escudó en que los ciudadanos eran ayer los protagonistas. Podem Barcelona rechazó la segunda suspensión del Tribunal Constitucional y alentó a celebrarla.</p>
<p>A lo largo de estos últimos días, la postura de varios representantes de la formación ha sido divergente. Así, en una <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/06/catalunya/1415297398_560530.html">columna publicada por EL PAÍS el pasado 7 de noviembre</a>, Carlos Jiménez Villarejo, calificaba el proceso de "antidemocrático" y aseguraba: "El Gobierno catalán no respeta en absoluto los principios que debieran presidir ese proceso" afirmaba. Por su parte, Íñigo Errejón y Gemma Ubasart defendían la consulta también en este diario, en una columna titulada <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/07/actualidad/1415392198_230291.html"><em>Podemos, más democracia, nuevo tablero</em> , publicada el 7 de noviembre</a>. Los dos miembros de Podemos aseguraban que "en un Estado plurinacional, sólo el acuerdo y la seducción deberían ser pegamentos para reconstruir puentes".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/10/actualidad/1415580909_470811_1415581117_miniatura_normal.jpg" length="5411" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/10/actualidad/1415580909_470811_1415581117_noticia_normal.jpg" length="40003" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415580909-0b6c2e7f385e93c202a98ce71691fb9a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El exceso de velocidad causó el siniestro con 14 muertos en Murcia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415531415_115764.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415531415_115764.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rubén Esquitino]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El conductor será imputado por homicidio, lesiones y conducción imprudente. El accidente sucedió en el municipio de Cieza]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 21:16:31 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Cieza]]></category>
    <category><![CDATA[Autobuses]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Murcia]]></category>
    <category><![CDATA[Guardia Civil]]></category>
    <category><![CDATA[Región Murcia]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes tráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Seguridad vial]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes]]></category>
    <category><![CDATA[Tráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Vehículos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“¡Vaya desgracia! Es una tortura que pase esto. ¡Es gente que conoces!”, exclamaba este domingo, con los ojos al borde del llanto, un vecino del municipio agrícola de Bullas (Murcia) agarrado a su alcalde, Pedro Chico. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415495540_346366.html">Catorce de sus vecinos (11 mujeres y tres hombres) perdieron la vida en la noche del sábado al domingo</a> mientras volvían de una peregrinación a Madrid. El autobús en el que viajaban cayó dando vueltas de campana por un terraplén de unos 20 metros, tras tomar una curva a una velocidad excesiva, según fuentes de la Guardia Civil y la Delegación del Gobierno en Murcia. Lo que comenzó con un viaje de la parroquia acabó convirtiéndose en el tercer accidente más grave ocurrido en las carreteras españolas desde 2000.</p>
<p>Dos autobuses partieron a las cinco de la mañana del sábado rumbo a Madrid para participar en un acto de devoción en honor de la santa Madre Maravillas, una monja que solía pasar sus veranos en este municipio antes de su santificación. La excursión organizada por la parroquia de Nuestra Señora del Rosario de Bullas a Madrid, a la que se apuntaron un centenar de parroquianos, apenas iba a durar una jornada.</p>
<p>Muchos dormitaban sobre las 23.20 del sábado cuando, a la altura del kilómetro 30 de la carretera de Calasparra (RM-714), en la zona de Venta del Olivo, cerca de Cieza, el conductor de uno de los autocares se saltó la mediana. El vehículo, perteneciente a la empresa de Calasparra José Ruiz Campos y matriculado en 2001, cayó hacia la izquierda. Diez personas murieron en el momento del choque. Los primeros en llamar a emergencias fueron los viajeros que salieron por su propio pie del vehículo siniestrado.</p>
<p>El exceso de velocidad, según comunicó el delegado del Gobierno en Murcia, Joaquín Basconzuelos, es la principal hipótesis de accidente que manejan los peritos de la Guardia Civil. De momento, al conductor —hospitalizado bajo observación debido a las arritmias cardíacas sobrevenidas tras el choque— se le imputan los delitos de homicidio involuntario, conducción temeraria y lesiones.</p>
<p>“Seguimos estudiando las causas”, apuntó Basconzuelos, “porque todo sobre el papel está perfecto: el conductor hacía media hora que había cambiado turno, tenía mucha experiencia, ningún fallo en el carné por puntos o accidente en su historial. Dio negativo en las pruebas de alcohol y drogas y el vehículo hacía dos días que había pasado la inspección técnica (ITV)”.</p>
<p>La cercanía al pueblo, a una media hora de Bullas, hizo que muchos vecinos se trasladaran al lugar de los hechos apenas ocurrió el accidente. “La escena era dantesca”, relató el alcalde. En algunos corrillos se comentaba el rumor de que el conductor gritó “¡no responden los frenos!” antes del accidente, algo no confirmado por las autoridades.</p>
<p>“El impacto es total; en todas las casas se habla de ello. Todo el mundo me para a preguntarme y ya no sé qué decirles”, reflexionaba el alcalde, con una palidez y un desasosiego producto del insomnio, en el pabellón deportivo Juan Valera antes de que llegaran los féretros de las víctimas. Hasta la improvisada capilla ardiente acudieron cientos de personas en busca de información y consuelo. De los 42 heridos, 12 recibieron el alta en los distintos hospitales de Murcia y Hellín (Albacete) a los que fueron desplazados. Al cierre de esta edición, solo una paciente continuaba en la Unidad de Cuidados Intensivos y otra en una unidad de Rehabilitación.</p>
<p>El pueblo entero está conmocionado. Los psicólogos que estuvieron en el pabellón atendieron a diversas personas en estado de nerviosismo. El final de la historia no es el esperado en un pueblo fervoroso como Bullas, donde se enorgullecen de tener a 32 párrocos ejerciendo fuera del municipio. Emilio Martínez, un obrero jubilado que supera los 80, tenía previsto haber ido al viaje, pero la enfermedad de su mujer lo evitó. “Estaba escuchando la radio y, cuando lo supe, ya no me pude dormir”, decía desganadamente a las puertas del polideportivo. Este lunes está previsto un entierro conjunto en este pueblo de 12.000 habitantes, dedicado principalmente a la industria conservera de fruta. Los Reyes confirmaron su asistencia al entierro, así como el ministro de Interior, Jorge Fernández.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415531414-2e71ef7dad6dca4d8a395ea5a573254b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Después del funeral vendrán las peores horas”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/10/actualidad/1415604926_351499.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/10/actualidad/1415604926_351499.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José María Jiménez Gálvez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Familiares y amigos de las víctimas mortales del accidente de tráfico en Cieza velan a los fallecidos a la espera de la misa]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 08:51:23 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Bullas]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Murcia]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes tráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Región Murcia]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En Bullas, un pueblo conmocionado donde los carteles con crespones negros adornan las puertas de los negocios, cientos de personas han pasado durante la noche del domingo por el pabellón Juan Varela para velar los féretros de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415531415_115764.html" target="_blank">los fallecidos en el accidente de tráfico del sábado</a> en Cieza. Los ataúdes, colocados en medio de la pista de fútbol a medida que llegaban al complejo, han concentrado durante horas las miradas de familiares, amigos y vecinos. Miradas perdidas. Miradas cansadas. Porque, en esta localidad murciana, con poco más de 12.200 habitantes, <a href="http://elpais.com/elpais/2014/11/09/album/1415527863_171465.html#1415527863_171465_1415528056" target="_blank">la negra madrugada se ha teñido de dolor</a>, de lágrimas y de abrazos. Y, sobre todo, de silencio.</p>
<p>“En estos momentos es cuando empiezan a asimilar lo que ha pasado. Y es bueno que estén con sus seres queridos, que se sientan acompañados”, relata José, uno de los coordinadores del dispositivo especial desplegado por Protección Civil, en el interior del complejo. Explica cómo más de un centenar de especialistas médicos, que han tratado varios ataques de ansiedad en las primeras horas posteriores a la tragedia, se han desplazado este fin de semana hasta la zona para atender a los familiares. Estos, a medida que avanzaba la noche, se han ido sentando en las sillas de plástico dispuestas alrededor de los féretros. Todos, a la espera del funeral que se celebrará a las 11 del lunes y al que se prevén que asistan, entre otras autoridades, los Reyes.</p>
<p>En ese pabellón situado junto a la avenida Luis de los Reyes, a las afueras del municipio, tres folios blancos lucen en una de las paredes. Cuelga todavía <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415495540_346366.html" target="_blank">uno de los primeros listados con los entonces 43 heridos</a> trasladados a los hospitales de los alrededores. Pegadas con celo, en las hojas se suceden los nombres y las edades: María del Rosario Díaz, 50 años; Encarnación Fernández, 45; Antonio Fernández, 44... Y los centros sanitarios a donde los evacuaron —Hospital de Caravaca, Hospital Reina Sofía, entre otros— después de que el autobús en el que viajaban se saltara la mediana a la altura del kilómetro 30 de la carretera RM-714 y cayera por un terraplén. El resultado: 14 fallecidos. Una tragedia ocurrida por el exceso de velocidad, según la principal hipótesis que maneja la Guardia Civil.</p>
<p>Conforme avanza la noche, las conversaciones en voz baja y los pésames se suceden en el interior del Juan Varela. Allí se ultiman los preparativos para el funeral: se viste a la imagen de una Virgen instalada en el extremo de la pista, llegan las primeras coronas de flores. Y los ataúdes se disponen para la misa. Bullas despedirá este lunes a 13 de sus vecinos. El decimocuarto fallecido, Miguel Conesa, párroco del pueblo y natural de la pedanía de Espinardo (Murcia) recibirá el último adiós a las cuatro de la tarde en el templo de San Pedro Apóstol de su localidad natal, según ha informado el Obispado de Cartagena. “Después de la misa vendrán las peores horas para los familiares”, explica Miriam, una de las psicólogas encargadas de la asistencia. Será cuando el cansancio y los días sin dormir hagan todavía más mella. Ahonden en su dolor.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/10/actualidad/1415604926_351499_1415605451_miniatura_normal.jpg" length="10740" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/10/actualidad/1415604926_351499_1415605451_noticia_normal.jpg" length="53674" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/10/actualidad/1415604926_351499_1415605451_noticia_grande.jpg" length="133330" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415604926-e8f1f1ef6c7f588b6a8aabc712b19346]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/11/10/actualidad/1415604926_351499_1415606107.mp4" length="4476599" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Las grandes tecnológicas esquivan a la Hacienda española otro año más]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/09/actualidad/1415561932_157228.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/09/actualidad/1415561932_157228.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús Sérvulo González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las delegaciones de Apple, Google, Facebook, Yahoo, Microsoft, Amazon, Twitter y Ebay pagan solo 17 millones al fisco en 2013]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 00:01:19 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ebay]]></category>
    <category><![CDATA[Twitter]]></category>
    <category><![CDATA[Facebook]]></category>
    <category><![CDATA[Yahoo España]]></category>
    <category><![CDATA[Amazon]]></category>
    <category><![CDATA[Redes sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Microsoft]]></category>
    <category><![CDATA[Yahoo]]></category>
    <category><![CDATA[Apple]]></category>
    <category><![CDATA[Google]]></category>
    <category><![CDATA[Buscadores]]></category>
    <category><![CDATA[Impuestos]]></category>
    <category><![CDATA[Hacienda pública]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Internet]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Tributos]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Buena parte del negocio de las filiales españolas de las grandes tecnológicas estadounidenses escapó al fisco otro ejercicio más. Las complejas estrategias societarias diseñadas por sus ejércitos de asesores y las grietas en el muro de la fiscalidad internacional les permiten encoger legalmente su tributación. Los ocho gigantes (Apple, Yahoo, Amazon, Twitter, Microsoft, Ebay, Google y Facebook), pagaron en 2013 a la Agencia Tributaria solo por una pequeña porción de las ganancias generadas en España. El resto resulta imposible de calcular por la opacidad con que operan estos grupos.</p>
<p>Estas firmas operan mayoritariamente como intermediarias de otras delegaciones en Irlanda, Holanda, Suiza o Luxemburgo, países con una tributación reducida o unas leyes que les permiten traslar sus beneficios sin apenas coste impositivo. Las filiales españolas de los gigantes del sector abonaron 17.471.339 euros en impuestos por sus beneficios en 2013.</p>
<p>Si se excluye a Microsoft —la que más paga aunque todavía lejos de lo que debería si no trasladara legalmente a Irlanda parte del negocio que genera en España— el resto de las sucursales de las multinacionales tecnológicas en España liquidan de media cerca de un millón de euros por el impuesto de sociedades pese a facturar miles de millones.</p>
<p>Las oficinas españolas de estas corporaciones estadounidenses reflejaron en sus estados contables unos ingresos de 641,6 millones y unos beneficios antes de impuestos de 46,3 millones, cifras muy alejadas del valor que realmente han generado en España por la venta de sus productos de última generación o sus punteros servicios tecnológicos.</p>
<p>A diferencia de otros años, estas multinacionales apenas han generado créditos fiscales por pérdidas —impuestos que se compensan en el futuro— que tanto Apple como Amazon registraron en 2012 y sirven para rebajar su factura fiscal en los próximos años.</p>
<p>Las cifras analizadas por EL PAÍS proceden de las cuentas anuales del ejercicio fiscal de 2013 de 11 compañías (algunas tienen varias filiales) de estas ocho corporaciones depositadas en el Registro Mercantil. Las últimas en registrarse fueron la de Yahoo Iberia, la semana pasada.</p>
<h4>APPLE / El doble juego</h4>
<p>La compañía de la manzana es el paradigma de la elusión fiscal. Steve Jobs fue un visionario que ha pasado a la historia por imaginar aparatos revolucionarios pero también por idear en 1980 una estrategia fiscal pionera en explotar las ventajas que proporcionaba el régimen irlandés a sociedades no residentes, según detalla Mercedes Serraller en su libro <em>¿Por qué pagas más impuestos que Apple?</em> En España, la multinacional con sede en Cupertino tiene dos filiales: Apple Retail Spain —que gestiona la red de tiendas del grupo, las Apple Store— y Apple Marketing, que actúa como comisionista y “soporte de ventas y proveedor de los servicios de marketing y recibe una comisión del 1% por las ventas obtenidas para el grupo”, según figuraba en las cuentas de 2010, información que no volvió a actualizarse.</p>
<p>La actividad de Apple Retail, que depende de otra sucursal radicada en Irlanda, está marcada por la entrada a pleno rendimiento de seis nuevos establecimientos abiertos en 2012 y las obras de la gran tienda en la plaza de Sol en Madrid. La sociedad ha facturado un 49% más hasta elevar sus ingresos a 213 millones por la venta de sus tabletas, teléfonos y ordenadores. La mayor parte del beneficio se deriva a la delegación irlandesa, pues está vende a la española los productos a un precio alto para que el margen de beneficios se quede en Dublín. Por eso, pese al éxito de ventas, la sociedad solo logró un beneficio de 2,1 millones (después de impuestos) en el ejercicio cerrado el 30 de septiembre de 2013. La sociedad rebajó su tributación al compensar 1,2 millones por bases imponibles negativas —pérdidas fiscales de un año que sirven para reducir beneficios futuros— generadas en su mayor parte en 2012. La compañía acumula unos créditos fiscales por 22,1 millones.</p>
<p>Su hermana española, Apple Marketing, redujo su negocio levemente hasta los 19,1 millones pero logró un beneficio de 4,9 millones. Al funcionar como comisionista de otras empresas del grupo radicadas en Irlanda su facturación apenas refleja el negocio generado en España.</p>
<h4>AMAZON / El nuevo almacén impulsa los ingresos</h4>
<p>Su último ejercicio está marcado por la entrada en funcionamiento a pleno rendimiento del centro logístico en San Fernando de Henares, donde duplicó su actividad el año pasado. La multinacional que preside Jeff Bezos completó en 2013 la reorganización de sus negocios en España, donde tiene dos filiales: Amazon Spain Services y Amazon Spain Fulfillment. La primera es la antigua Buyvip, tienda de moda online. En diciembre de 2012 cambió a su actual nombre y modificó su objeto social para prestar servicios administrativos, financieros y técnicos a otras empresas del grupo. Esta sociedad factura la mayor parte de sus ingresos a su matriz de Luxemburgo. En total facturó 21,4 millones en 2013, una tercera parte que el año anterior debido al cambio de actividad.</p>
<p>Esta situación provocó que Amazon Spain Services registrase unas pérdidas de 1.483.468 euros (después de impuestos). La compañía pagó 295.868 euros en impuesto sobre beneficios por los ajustes tributarios que tienen en cuenta gastos no deducibles “correspondientes al plan de incentivos de la matriz”.</p>
<p>Amazon Spain Fulfillment recoge una parte del negocio perdida por su hermana española. El año pasado declaró unos ingresos de 17,46 millones, un alza del 65% sobre los del 2012. El fuerte impulso de las nuevas instalaciones de San Fernando de Henares desde donde la compañía distribuye a toda España explican el repunte. Pese a ello, registró un beneficio de 43.877 euros. El auditor ha señalado una salvedad en las cuentas porque esta filial tiene abiertos a inspección los ejercicios fiscales comprendidos entre 2009 y 2012 para todos los impuestos.</p>
<h4>GOOGLE / La vía irlandesa</h4>
<p>Google Spain funciona como una mera intermediaria en España de otras compañías del grupo domiciliadas en Irlanda. La filial española les factura los costes por los servicios de marketing y demostración de productos de investigación y desarrollo. A cambio cobra una pequeña comisión. Este sistema —repercute los costes y deja un estrecho margen de beneficio en España— le ha llevado a declarar pérdidas desde 2010 pese a que su negocio asciende a cientos de millones.</p>
<p>Esta delegación del buscador global aumentó su facturación un 25% en 2013 hasta los 52,1 millones. No es que el negocio fuera mucho mejor en España. Es que tras una inspección de la Agencia Tributaria, Google Spain emite sus facturas a sus hermanas irlandesas con un mayor margen de beneficio. El año pasado pagó 1.752.276 euros al fisco español tras registrar un beneficio de 4.055.864 euros pese a haber generado una actividad en España de cientos de millones.</p>
<h4>MICROSOFT / Agente comercial</h4>
<p>El grupo del gigante de Redmon (Washington, Estados Unidos) tiene dos sociedades domiciliadas en España. Microsoft Ibérica funciona como agente comercial de los programas y productos de la compañía presidida por Satya Nadella. Esta compañía actúa como intermediaria de Microsoft Ireland Operations. Casi el 70% de sus ingresos proceden de comisiones abonadas por la irlandesa por los productos que vende.</p>
<p>Pero el gigante creado por Bill Gates también tiene en España otra firma Microsoft International Holdings Spain, que actúa como sociedad dominante en España y consolida las cuentas de la anterior. Esta delegación, además, está acogida al régimen de tenencias de valores extranjeros (ETVE) —no tributan por las plusvalías y dividendos—. Esta sociedad, que el año pasado ganó 21,4 millones, tiene abierta una inspección de la Agencia Tributaria correspondiente al impuesto de sociedades de 2004 y 2005 y las retenciones del IRPF de 2006. La compañía ha recurrido una sanción de 11,9 millones impuesta por el fisco. “La deuda se encuentra cautelarmente suspendida”, señala la compañía en sus cuentas anuales porque, recuerda, ha presentado alegaciones.</p>
<h4>YAHOO / Pérdidas recurrentes</h4>
<p>La sucursal española del buscador y proveedor de servicios de correo electrónico registró pérdidas de 395.615 euros el año pasado. La operativa de la filial española, controlada íntegramente por otra empresa del grupo radicada en Holanda, es parecida a la de los otros gigantes tecnológicos. Yahoo Iberia genera sus ingresos a través de las comisiones que endosa a Yahoo Sarl, domiciliada en Suiza. Aunque desde finales de noviembre factura las comisiones a la irlandesa Yahoo Emea. La filial española necesitó a finales del año pasado una inyección de 2,8 millones de Yahoo Netherland porque la acumulación de resultados negativos habían dejado en números rojos los fondos propios.</p>
<h4>TWITTER / Estreno en España</h4>
<p>El año pasado se estrenó la filial de la red social en España. Se dedica a realizar actividades de marketing y desarrollo. Toda su facturación procede de la irlandesa Twitter International Company, que le paga una comisión por los servicios prestados. La filial española ganó 46.773 euros e ingresó menos de un millón de euros pese a generar un negocio millonario en España por la publicidad en la red social.</p>
<h4>FACEBOOK / Comisionista del grupo</h4>
<p>El mismo esquema que las anteriores sigue Facebook Spain, la filial de la red social creada por Mark Zuckerberg. Esta sucursal, que presta servicios de marketing, opera exclusivamente con Facebook Ireland Limited, con la que facturó 2.680.776 euros por comisiones. Estos ingresos le reportaron unos beneficios de 138.950 euros tras pagar 59.563 euros por impuesto de sociedades. La compañía apenas ofrece la información mínima exigible en sus cuentas anuales y no detalla su forma de operar.</p>
<h4>EBAY / Negocios con Suiza</h4>
<p>La filial española de la multinacional de comercio electrónico factura el 99% de sus ingresos (que ascienden a 1.222.885 euros) a otra empresa del grupo domiciliada en Suiza, Ebay International AG. La compañía española Ebay Spain International solo pagó al fisco 18.041 euros tras declarar unos beneficios de 61.851 euros. La mecánica seguida por Ebay en España es similar a la del resto de multinacionales.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415561932_157228_1415569474_noticia_normal.jpg" length="32438" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415561932_157228_1415569474_noticia_grande.jpg" length="79608" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415561932-f7440ee236149a4086ba5d96be900a2f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La fosa de la barbarie]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/10/actualidad/1415574807_309654.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/10/actualidad/1415574807_309654.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jan Martínez Ahrens, Juan Diego Quesada]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[EL PAÍS recorre junto a los padres de algunas de las víctimas el vertedero donde asesinaron, según la fiscalía, a los normalistas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 04:40:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Matanza Iguala]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas estudiantiles]]></category>
    <category><![CDATA[Iguala]]></category>
    <category><![CDATA[Personas desaparecidas]]></category>
    <category><![CDATA[Matanza civiles]]></category>
    <category><![CDATA[Cargas policiales]]></category>
    <category><![CDATA[Casos sin resolver]]></category>
    <category><![CDATA[Estudiantes]]></category>
    <category><![CDATA[Guerrero]]></category>
    <category><![CDATA[Acción policial]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad educativa]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Acción militar]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Educación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Al final del camino, aguarda una abrupta caída. Es una hondonada perdida en el corazón de las montañas. Accesible sólo desde un sinuoso camino de tierra, el sitio donde, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/07/actualidad/1415397033_961306.html" target="_blank">según la fiscalía, mataron y calcinaron a los normalistas</a>, ha sido utilizado durante años como vertedero. Una cascada de basura atestigua este uso. A primera vista parece un lugar propicio para el exterminio.</p>
<p>Para llegar a este abismo hay que superar un áspero trayecto sobre un firme esquivo. Desde Cocula, el viaje requiere unos 35 minutos en un vehículo medio. Por el camino, entre una espesa vegetación, es habitual toparse con vacas y mulas. Imposible acelerar largo tiempo y difícil superar los 30 kilómetros por hora. No hay una sola edificación en sus proximidades. Ni tampoco testigos.</p>
<p>La senda desemboca en una pequeña terraza, que se corta con un fuerte desnivel de unos 20 metros de altura. Abajo, al final de una cascada de inmundicias, se ve una asfixiante explanada, cuyo suelo muestra aún las negras marcas del horror. Ahí, según la fiscalía, los sicarios levantaron, sobre un círculo de piedras, una pira de neumáticos y leña en la que dispusieron los 43 cadáveres de los estudiantes. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/08/actualidad/1415475628_050143.html" target="_blank">El fuego, alimentado por gasolina, prendió durante horas, de noche y de día.</a> Pero nadie vio nada. Ni llamas ni humo. Y si alguien lo hizo, prefirió no decir nada. Cocula no es lugar para denunciar al narco. Controlada por el sanguinario <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/07/actualidad/1412703387_057560.html" target="_blank">cartel de Guerreros Unidos</a>, la localidad, vecina de Iguala, es un poblacho oscuro, de casas bajas y miradas esquivas.</p>
<p>—Vaya usted allá, si quiere, pero se le hará de noche.</p>
<p>El anciano indígena mira con desconfianza a los visitantes y luego les señala el camino hasta el vertedero. Como tantos otros lugares en <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/28/actualidad/1414457377_371609.html" target="_blank">Guerrero, es territorio prohibido</a>. Nadie se acerca a él. Y todos saben por qué. Pero esta tarde algo ha cambiado. Por el camino, se asoma un tropel de vehículos. Ha empezado a anochecer y se percibe que tienen prisa. Una decena de hombres, muchos policías comunitarios, bajan con rapidez y miran con precaución el coche de los periodistas, aparcado junto al vertedero. Entre ellos, van dos padres de estudiantes. Han venido a reconocer el terreno. Los dos familiares, escoltados por policías comunitarios, se acercan a paso lento al abismo. De pie, sobre las basuras, hunden la mirada en la hondonada. Por un instante, se les ve derrotados, absorbidos por la negrura de las cenizas. Luego, uno de ellos musita: “No puede ser, mi hijo sigue vivo”.</p>
<p>El padre del estudiante Eduardo Bartolo lleva un machete en la mano y unos prismáticos colgados del cuello. <a href="http://internacional.elpais.com/tag/matanza_estudiantes_normalistas_iguala/a/" target="_blank">Desde hace más de 40 días no sabe nada de su hijo</a>. Le cuesta trabajo descender con las alpargatas por la ladera repleta de bolsas de plástico, televisores viejos y cristales. Aquí, en medio de este lugar desolador, supuestamente asesinaron al chico junto a otros 42 compañeros. El padre camina absorto sobre la superficie quemada. Trata de reconstruir qué ocurrió aquella madrugada en el lugar de los hechos. Chicos matando a chicos. La negación de lo alto de la loma se convierte en incertidumbre. “Me duele que se pudiera sentir solo si ocurrió aquí, ¿yo dónde estaba?”, reflexiona. Pasea entre sombras, fantasmas, voces que hacen eco en la olla natural que forman las paredes del cerro que rodea el vertedero. El señor dice algo por lo bajo. Desenfunda el machete y revuelve un montículo que encuentra a su derecha: “Busco una camiseta suya, un indicio. Algo”. El padre del estudiante Abraham de la Cruz, a su lado durante el reconocimiento del lugar, le habla a él y se habla a sí mismo: “No creo pues que haya sido aquí. No creo, no”.</p>
<p>Los padres llegaron al vertedero de Cocula a bordo de las camionetas de la Unión de Pueblos y Organizaciones del Estado de Guerrero (UPOEG), campesinos armados de la región que han ayudado en la búsqueda infructuosa de los muchachos. Miguel Ángel Jiménez, uno de sus líderes, inspecciona el lugar y mueve la cabeza de un lado a otro en señal de negación. La troupe a su alrededor capta el mensaje y comienza a hilar frases como “no fue aquí”, “encontrarían huesos de vaca”, “estos polis han visto muchas telenovelas”. Los padres aguardan en un espeso silencio. Se está haciendo de noche.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/10/actualidad/1415574807_309654_1415575086_miniatura_normal.jpg" length="8503" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/10/actualidad/1415574807_309654_1415575086_noticia_normal.jpg" length="56303" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415574806-e685d26580563641c29fef82a324dfa8]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[México bárbaro]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/09/opinion/1415563537_370456.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/09/opinion/1415563537_370456.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Enrique Krauze]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El país necesita una seguridad y una justicia que protejan la vida. De la solución de fondo que se dé a la alarmante debilidad del Estado de derecho depende la viabilidad de la democracia mexicana]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 00:01:41 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Matanza Iguala]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas estudiantiles]]></category>
    <category><![CDATA[Iguala]]></category>
    <category><![CDATA[Personas desaparecidas]]></category>
    <category><![CDATA[Matanza civiles]]></category>
    <category><![CDATA[Cargas policiales]]></category>
    <category><![CDATA[Casos sin resolver]]></category>
    <category><![CDATA[Estudiantes]]></category>
    <category><![CDATA[Guerrero]]></category>
    <category><![CDATA[Acción policial]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad educativa]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Acción militar]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Educación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La espantosa <a href="http://internacional.elpais.com/tag/matanza_estudiantes_normalistas_iguala/a/" target="_blank">masacre de los 43 estudiantes de la Normal de Ayotzinapa</a> ha provocado una indignación social sin precedente desde 1968. Es una reacción justificada y natural. Dada la historia remota y reciente de Guerrero, la tragedia tenía fatalmente que ocurrir, lo extraño es que no ocurriera antes y que las diversas instancias de gobierno no la previeran y evitaran. No todo México es Guerrero, pero así lo parece ahora.</p>
<p>Guerrero es un Estado rico en playas y recursos naturales (es nuestro primer productor de oro), pero padece una honda marginación: el 70% de sus habitantes vive en la pobreza. Su tasa de homicidios, cuatro veces superior a la media nacional, es la más alta del país, y acaso lo ha sido siempre. Guerrero fue <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/28/actualidad/1414457377_371609.html" target="_blank">ingobernable desde tiempos coloniales</a>, acogió muy tarde la presencia de la Iglesia (su primer obispado es de 1819, casi tres siglos después de la Conquista) y fue teatro destacado de todas nuestras guerras nacionales.</p>
<p>En el <em>Diccionario geográfico, histórico, biográfico y lingüístico del Estado de Guerrero,</em> de Héctor F. López, casi cada página refiere una querella entre montescos y capuletos, resuelta no con espadas sino con machetes. Su historia política ha sido una secuela de despojos, golpes, traiciones, desafueros, desconocimientos, derrocamientos, divisiones dirimidas a balazos y asesinatos. Desde el 27 octubre de 1849, fecha en que Guerrero nació como Estado, hasta el año de 1942 en que López publicó su libro, solamente un gobernador había terminado su período constitucional.</p>
<p>Nada de esto sospechaba yo cuando de niño emprendía con mi familia la travesía anual de vacaciones al <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/03/23/actualidad/1364073762_285806.html" target="_blank">edénico puerto de Acapulco</a>. De pronto, en 1960, mientras las celebridades de todo el mundo inauguraban el Festival Internacional de Cine en Acapulco, recuerdo nítidamente la terrible noticia: en Chilpancingo, capital del estado, había ocurrido una matanza de campesinos. Para mí, y para muchos mexicanos, fue el fin de la inocencia: la reaparición del subsuelo violento de México, del México bárbaro.</p>
<p>Aunque el gobernador fue destituido, aquellos hechos impulsaron el activismo de la izquierda, alentado a su vez por el reciente triunfo de la Revolución cubana. El foco de ese espíritu revolucionario fue precisamente la Normal Rural de Ayotzinapa. Fundada en los años veinte, siguió los principios de la educación socialista y siempre mantuvo una filiación marxista. De esa escuela surgió Lucio Cabañas, que con amplio apoyo social declaró —igual que Genaro Vázquez Rojas— la guerra al Estado mexicano.</p>
<p>En toda América Latina, el activismo revolucionario de Cuba enfrentó al Ejército, al extremo de que, para 1970, ocho de los diez países sudamericanos estaban gobernados por dictaduras militares. México era una excepción, por el pacto no escrito establecido con Cuba desde 1959: México fue el único país del orbe americano que se negó a romper relaciones con Cuba, a cambio de lo cual Cuba se abstuvo de apoyar a los revolucionarios mexicanos. Eso explica que, en los años setenta, el presidente Echeverría (1970-1976) abriera las puertas del país a los refugiados que huían del terror militar de Chile y Argentina, mientras desataba el terror (sobre todo en el Estado de Guerrero) para acabar con los focos guerrilleros. En esos años, Guerrero se volvió el estado más militarizado de México. Tras una década de intensa violencia conocida como la “guerra sucia”, y tras la muerte de los líderes guerrilleros, a partir de los ochenta la zona se sumió en una engañosa calma, punteada por nuevos hechos brutales, como la matanza de Aguas Blancas en 1995.</p>
<p>Con el nuevo siglo, un ominoso protagonista incrementó su presencia: el narcotráfico. Guerrero era el Estado ideal: una geografía accidentada (intrincadas e incomunicadas serranías), una ancestral cultura de la violencia, una sociedad resentida por las secuelas de la <em>guerra sucia</em> y tan pobre —en algunos sitios— como las zonas más depauperadas de África. Pero algo más atrajo irresistiblemente al crimen organizado: la corrupción política. En muchos municipios de Guerrero (y del país) los presidentes municipales y sus aparatos policíacos cobijan a los señores del narco, se asocian con ellos o, en algunos casos (como en Iguala), son ellos.</p>
<p>En Guerrero, el Gobierno estatal del PRD, que lleva casi diez años al mando de la entidad, contempló este vínculo de la política con el crimen sin inmutarse (eso en el mejor de los casos). El poder federal fue, cuando menos, omiso e ineficaz. Y el Ejército, que tiene una base importante cerca de Iguala, inexplicablemente dejó que la alianza perversa asentara sus reales.</p>
<p>La alianza prosperó. Hoy Guerrero concentra el 98% de la producción nacional de amapola. El presidente Obama citó recientemente un reporte de la DEA sobre un incremento del 324% en los decomisos de heroína en la frontera, entre 2009 y 2013. Buena parte proviene de Guerrero. No es casual que Iguala haya sido el epicentro de la tragedia: una <em>narcociudad</em> exportadora de droga, gobernada por el crimen.</p>
<p>¿Y los estudiantes? Carecemos aún de información sólida, pero el motivo de su horrendo asesinato —digno de los campos de exterminio— parece haber sido este: con sus manifestaciones políticas, sus protestas cívicas y su idealismo revolucionario, estorbaban al negocio y el poder del presidente municipal y su esposa (ya capturados), aliados con el grupo criminal Guerreros Unidos. ¿Por qué matarlos? Por “revoltosos”, declaró uno de los asesinos.</p>
<p>Hace unos años en Monterrey un grupo de sicarios incendió el Casino Royal y provocó 53 muertos. Esa masacre prendió todas las alarmas. La sociedad, los empresarios, los medios colaboraron directamente en la renovación integral de las policías, invirtieron en obras sociales y educativas, fueron exigentes con el Gobierno estatal y, si no lograron acabar con el problema, lo volvieron manejable. Algo similar ha ocurrido en Tijuana y aún en Ciudad Juárez. Por sus niveles de marginación y bajísimo nivel educativo, difícilmente se podrá replicar el modelo en Guerrero.</p>
<p>México requiere un sistema de seguridad y de justicia que proteja lo más preciado, la vida humana. La incesante marea del crimen no solo debe detenerse, debe replegarse por la acción legítima de la ley. Cada día que pasa, el ciudadano —decepcionado de todos los partidos, los políticos y la política— se hunde más en el desánimo y la desesperación. Por eso, el Gobierno está obligado a tomar todas las medidas posibles para refutar a quienes —de manera injusta— acusan a México de ser un <em>narcoestado.</em> De la solución de fondo a esta alarmante debilidad del Estado de derecho depende —sin exagerar— la viabilidad de la democracia mexicana.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Enrique Krauze</strong> es escritor mexicano y director de la revista <em>Letras Libr</em><em>es. </em></p>]]></content:encoded>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Cinco detenidos en la tercera jornada de disturbios en Burgos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415569484_161216.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415569484_161216.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País, Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Dos arrestados en la protesta por las obras de la plaza de toros son menores de edad]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 23:05:37 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Gamonal]]></category>
    <category><![CDATA[Burgos]]></category>
    <category><![CDATA[Disturbios]]></category>
    <category><![CDATA[Manifestaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Detenciones]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Castilla y León]]></category>
    <category><![CDATA[Malestar social]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Cinco personas, dos de ellas menores de edad, fueron detenidas en la noche del sábado en Burgos en la tercera jornada consecutiva de disturbios callejeros en protesta por el plan de remodelación integral de la plaza de toros de la ciudad. Todos los arrestados quedaron ayer en libertad: los adultos con cargos y a la espera de juicio, después de pasar a disposición judicial y ser interrogados por la juez de guardia, y los dos menores, cuando sus padres se hicieron cargo de ellos en comisaría. Los capturados tienen entre 16 y 37 años y todos ellos son vecinos de Burgos.</p>
<p>El primer adulto en salir de las dependencias judiciales, al que esperaban en la calle más de un centenar de personas,fue arrestado cuando se enfrentaba a un agente antidisturbios del Cuerpo Nacional de Policía frente al domicilio del alcalde burgalés, Javier Lacalle, del PP. Por ello se le imputa un delito de desórdenes públicos y otro de atentado contra un agente de la autoridad.</p>
<p>Los otros cuatro arrestos se registraron hacia medianoche en el barrio de Gamonal, donde hace diez meses se sucedieron movilizaciones y d<a href="http://elpais.com/tag/gamonal/a/">isturbios similares por la transformación en bulevar de parte de la calle Vitoria,</a> que comunicaba esa barriada con el centro de la capital burgalesa. La protesta ciudadana obligó al Ayuntamiento a renunciar a dicho proyecto, que incluía la construcción de un aparcamiento.</p>
<p>El subdelegado del Gobierno en Burgos, José María Arribas, precisó que durante los incidentes del sábado resultaron heridos seis policías nacionales cuando intentaban impedir que cerca de un centenar de personas llegasen al domicilio de Lacalle. Los daños por la quema de varios contenedores de basura, destrozos del mobiliario urbano y la rotura de lunas de varias entidades bancarias aún no han sido evaluados. Los cuatro arrestados en el barrio de Gamonal lo fueron por prender fuego a contenedores.</p>
<p>El Ayuntamiento ha adjudicado las obras de remodelación del coso, cifradas en 5,6 millones, a una unión temporal de empresas en la que figura el constructor Antonio Miguel Méndez Pozo, quien iba a remodelar el bulevar.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415569484_161216_1415570861_miniatura_normal.jpg" length="8630" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415569483-1c2c271282d8ae6aee344fd46d2f32e1]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/11/09/actualidad/1415569484_161216_1415569589.mp4" length="8809487" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[EE UU bombardea a la cúpula del Estado Islámico en el norte de Irak]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/09/actualidad/1415559001_679692.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/09/actualidad/1415559001_679692.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Joan Faus]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El califa del grupo yihadista, Al Bagdadi, resultó herido, según el Gobierno iraquí]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 22:17:58 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Barack Obama]]></category>
    <category><![CDATA[Abu Bakr al-Bagdadi]]></category>
    <category><![CDATA[Pentágono]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Departamento Defensa EEUU]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Seguridad nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/06/16/actualidad/1402940885_357625.html">El líder del grupo yihadista Estado Islámico (EI), Abubaker al Bagdadi,</a> resultó herido en un ataque aéreo en Irak, según informaron este domingo las autoridades de Bagdad. Sin embargo, los datos sobre la autoría del ataque y el suceso son confusos.</p>
<p>La aviación estadounidense bombardeó el viernes el norte de Irak, donde “destrozaron” un convoy de diez vehículos armados en los alrededores de la ciudad de Mosul en lo que EE UU considera un “encuentro” de líderes de <a href="http://internacional.elpais.com/tag/eiil_estado_islamico_irak_levante/a/">la milicia yihadista suní</a>, según un comunicado del Comando Central del Ejército. También alcanzaron la ciudad de Al Qaim, 290 kilómetros al oeste, junto a la frontera con Siria. El Gobierno iraquí asegura, por su parte, que su aviación bombardeó el sábado esta región y que fue ese ataque el que alcanzó a Al Bagdadi, según varios oficiales citados por la agencia Associated Press. Sin embargo, no pudieron ofrecer información precisa sobre el grado de las lesiones del yihadista.</p>
<p>El Comando Central del Ejército de EE UU, encargado de gestionar la lucha contra las posiciones del EI en Irak y Siria, declinó este domingo corroborar si el califa del Estado Islámico había sido alcanzado por uno de sus ataques. “No podemos confirmar si Al Bagdadi estaba entre los presentes [del convoy de Mosul]”, apuntó. Un portavoz del Comando Central explicó que no tienen constancia de que en Al Qaim se estuviera desarrollando otro encuentro de líderes del grupo extremista.</p>
<p>Al Bagdadi es una pieza cotizada. Su muerte supondría el mayor éxito de la ofensiva aérea contra el EI en Irak, que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/08/actualidad/1407503262_179420.html">EE UU inició a principios de agosto</a> y a la que se han unido otros países occidentales. El ataque a los líderes del grupo extremista —que aspira a crear un califato en la región— llega tras semanas de dudas sobre la eficacia de la ofensiva. Los bombardeos han logrado frenar el avance del EI en el norte de Irak y han mermado sus capacidades, pero no han evitado que consolide los territorios bajo su control, como los alrededores de Bagdad —la capital iraquí— o Mosul, la segunda ciudad del país y que conquistó a principios de junio tras la retirada del Ejército iraquí.</p>
<p>EE UU ofrece una recompensa de 10 millones de dólares (ocho millones de euros) por la captura de Al Bagdadi, que algunos analistas consideran más poderoso que el líder de Al Qaeda, Ayman al Zawahiri. El Estado Islámico era la filial de Al Qaeda en Irak hasta febrero cuando se escindió. Al Bagdadi integró la insurgencia contra EE UU tras la invasión de Irak en 2003, luego se pasó cuatro años preso y en 2010 se erigió en líder del EI. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2010/04/19/actualidad/1271628013_850215.html">Ese año, las autoridades iraquíes anunciaron que lo habían matado</a>, lo que resultó erróneo.</p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/07/05/actualidad/1404573188_392713.html">La última vez que el líder del EI habría aparecido en público fue en julio en la mezquita de Mosul</a>, según un supuesto vídeo. Desde el inicio en agosto de los bombardeos, los milicianos del EI han cambiado sus movimientos para evitar ser identificados, según testigos citados por Reuters. El ataque del viernes demuestra, según el Pentágono, “la creciente libertad limitada de maniobrar, comunicar y mandar” del grupo.</p>
<p>El ataque estadounidense a la cúpula del EI tuvo lugar el mismo día que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/07/actualidad/1415392128_489872.html">el presidente Barack Obama, autorizaba el envío en los próximos meses de hasta 1.500 militares a Irak</a>, lo que duplica el despliegue actual iniciado en junio. Como ahora, los militares no tendrán función de combate sino de entrenar y asesorar a las fuerzas iraquíes y kurdas que luchan contra el EI. Obama —que se opuso a la guerra de Irak y en 2011 sacó a todas las tropas estadounidenses del país— afirmó en una entrevista emitida este domingo por la cadena CBS que la ampliación del contingente representa una “nueva fase” en la lucha contra el EI para preparar a las fuerzas locales a iniciar la ofensiva. Y subrayó que los bombardeos han sido “muy efectivos en degradar” a los yihadistas.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415559001_679692_1415559727_miniatura_normal.jpg" length="6264" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415559001_679692_1415559727_noticia_normal.jpg" length="32443" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415560030-f96ffd1795ffc6cf143e2fa290ae2a67]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[‘Guerra santa’ en la universidad turca]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/09/actualidad/1415571204_480955.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/09/actualidad/1415571204_480955.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Miguel Calatayud]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los choques en los campus entre laicos y proislamistas dejan decenas de heridos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 23:13:24 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Estambul]]></category>
    <category><![CDATA[Siria]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Turquía]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Balcanes]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Europa sur]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Educación]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Estábamos sentados en el jardín [de la facultad] y al principio no sabíamos qué estaba pasando, oímos gritos y fuimos corriendo a ver qué era”, empieza a contar Mustafá Hasan Gunes, un estudiante de 22 años, en una cafetería en el campus de la <a href="http://www.istanbul.edu.tr/english/">Universidad de Estambul</a>. Cuando Gunes y cinco amigos suyos entraron al vestíbulo de la Facultad de Ciencias y Letras, se encontraron con un grupo de enmascarados, “algo menos de 10 personas”, que gritaban en árabe, “¡Dios es grande!”, e iban armados con palos de madera, algunos con clavos.</p>
<p>“Les preguntamos qué querían y ellos gritaron de nuevo, ‘¡Dios es grande!’, y nos dijeron que no debemos insultar al islam y entonces nos atacaron”, cuenta Gunes, que junto a sus amigos se defendió tirándoles vasos y botellas que había en las mesas en el vestíbulo. Antes, los enmascarados habían roto una pancarta que calificaba de “asesino” al llamado <a href="http://elpais.com/tag/eiil_estado_islamico_irak_levante/a/">Estado Islámico</a> (EI), un grupo yihadista que controla partes de Siria e Irak junto a las fronteras con Turquía.</p>
<p>Este suceso, al que puso fin la policía, ocurrió el pasado 26 de septiembre. Días después, el 2 de octubre, hubo otro enfrentamiento cuando varios enmascarados irrumpieron de nuevo en el vestíbulo de la facultad, en esta ocasión armados con machetes y hasta un cuchillo de carnicero. Esta vez estudiantes de grupos de izquierdas también se habían armado, “aunque sólo con inocentes palos de madera, nosotros no matamos a nadie”, se ríe Gunes, miembro destacado de una de estas organizaciones. La policía volvió a intervenir y detuvo a unas 20 personas, incluido Gunes. La mayoría fueron liberados sin cargos a las pocas horas pero cuatro estudiantes de izquierdas han sido acusados de agresiones y de oposición a la policía, por ninguno de los islamistas radicales detenidos ese día.</p>
<p>La tensión y las protestas se extendieron a otras universidades en Estambul y en Ankara, la capital, y desde entonces ha habido otros dos enfrentamientos serios, aunque Gunes cuenta que todos los días hay pequeñas peleas. “Conozco a algunos de ellos, hoy he visto a dos. Normalmente no tenemos relación pero si por ejemplo decimos algo sobre Kobane se lo toman como un insulto al islam”, relata en referencia a la ciudad siria en la frontera con Turquía que lleva casi dos meses asediada por los combatientes del EI. “Es como si ellos se creyeran los guardianes del islam, pero lo que nosotros hacemos no tiene nada que ver con el islam”, concluye Gunes.</p>
<p><a href="http://elpais.com/internacional/2014/10/30/actualidad/1414673749_905798.html">El asalto yihadista a Kobane</a> (Ayn el Arab, en árabe), una ciudad kurda que durante semanas estuvo defendida a la desesperada por la milicia local, las Unidades de Protección Popular (YPG, en kurdo), provocó la huida de cerca de 200.000 personas, que cruzaron a territorio de Turquía.Pero el Gobierno se negaba a intervenir en la defensa de Kobane o a permitir el paso a kurdos turcos que querían luchar junto a sus “hermanos” sirios. Esta situación desencadenó <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/08/actualidad/1412789571_320002.html">protestas prokurdas y contra los yihadistas</a>, que dejaron alrededor de 40 muertos en diferentes ciudades kurdas en el país. En la universidad, esta tensión se ha manifestado en las peleas entre simpatizantes de los yihadistas y grupos estudiantiles de izquierdas.</p>
<p>“Siempre ha habido problemas entre la llamada Juventud Islámica y estudiantes de izquierdas, pero tras la llegada del ISIS [como se conocía antes al EI] hay cada vez más apoyo al yihadismo”, comenta Berfin Azdal, de 21 años, estudiante de Sociología en la <a href="http://www.msgsu.edu.tr/">Universidad Mimar Sinan</a>, y que el pasado jueves participaba en una manifestación en el campus de la Universidad de Estambul, tradicionalmente la más politizada de la ciudad. La marcha transcurrió sin incidentes, frente a una gran presencia policial y entre cantos contra el Gobierno y otros como “¡Kobane va a ser el cementerio de ISIS!"</p>
<p>“Siempre ha habido enfrentamientos políticos en la Universidad de Estambul”, concuerda Sebnem Korur Fincancir, de 56 años, profesora de Medicina Forense y muy activa políticamente. Fincancir, que también es la directora de la <a href="http://tihv.org.tr/">Fundación de Derechos Humanos de Turquía</a>, cuenta que durante los años 70 incluso había barreras entre diferentes facultades para evitar peleas. “Me gusta que hoy la gente sí pueda levantarse y defender sus opiniones”, comenta esta doctora, que lamenta cómo el ambiente actual llevó al decano de su facultad a no aprobar la organización de un debate sobre Kobane hace unos días.</p>
<p>Tanto Fincancir como algunos estudiantes creen que el propio Gobierno turco, ahora liderado desde la Presidencia por <a href="http://elpais.com/tag/recep_tayyip_erdogan/a/">Recep Tayyip Erdogan</a>, estaría detrás de la llamada “Juventud Islámica”. Este nombre, con el que se identificaron algunos de los radicales detenidos en los enfrentamientos en la universidad, engloba informalmente a diversos grupos islamistas, algunos presentes en las redes sociales y que no respondieron a varios emails y mensajes de este periódico.</p>
<p>“Es difícil llegar a la conclusión de que [los atacantes enmascarados] realmente representan a EI, lo que no significa que debamos subestimar la presencia de EI o de su ideología en Turquía”, señala Halil Ibrahim Bahar, profesor de Sociología en el <a href="http://www.ankarastrateji.org/">Instituto Estratégico de Ankara</a>. Conectada con el auge del Estado Islámico, este analista percibe una creciente radicalización de parte de la juventud turca, y considera que el Gobierno debería condenar claramente la ideología yihadista del EI, algo que no hace por temor a ataques terroristas y para no perder ciertos apoyos políticos. “Y ahora tenemos la dicotomía de que o apoyas lo que el Gobierno, o Erdogan, dice, o si no estás contra Turquía, y esta atmósfera política nos afecta a todos”, describe Bahar.</p>
<p>Mientras tanto, la vida universitaria sigue su curso en una atmósfera de tensión y con la Facultad de Ciencias y Letras rodeada de una gran presencia policial. Su vestíbulo, una amplia sala rectangular en la que, en uno de los extremos, cuelga una bandera turca gigantesca, está hoy ocupado por mesas de pimpón y por numerosos jóvenes que pasan caminando o charlan sentados en los escalones. “Yo no estoy involucrado políticamente, pero durante el último mes y medio la situación ha sido mucho más tensa”, cuenta uno de ellos, de 22 años, estudiante de Geografía y que pide que no se publique su nombre por miedo a represalias.</p>
<p>Este joven dice que presenció el primer gran enfrentamiento y que ambos bandos son “muy agresivos”. “Nosotros no tomamos partido [en los enfrentamientos], pero esto hace que haya profesores que no vienen y que nos perdamos clases, o nuestras familias se preocupan, y nunca sabemos lo que puede pasar”, dice. “Esta siempre ha sido una facultad muy politizada, pero muchos de nosotros somos simplemente estudiantes que sólo quieren estudiar”, concluye entre la algarabía reinante en el vestíbulo.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415574408-1fb36d006322e0a78f0170aba92d43f2]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[¿Hacia dónde camina Podemos?]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/08/actualidad/1415466636_079794.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/08/actualidad/1415466636_079794.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francesco Manetto]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El partido que triunfa en los sondeos no ha definido su programa y perfila su estructura. Aspira a ocupar la centralidad política]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 00:15:10 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Asamblea Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Bipartidismo]]></category>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias Turrión]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones europeas]]></category>
    <category><![CDATA[Organización partidos]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Hay dos imágenes clave en los 10 meses de vida de Podemos. <a href="http://resultados.elpais.com/elecciones/2014/europeas/" target="_blank">En la primera se ve un piso del barrio de Malasaña, en Madrid, la madrugada del pasado 26 de mayo.</a> Algunos promotores de la formación de Pablo Iglesias, que acababa de lograr 1,2 millones de votos y cinco eurodiputados en las elecciones europeas, se reunieron en casa de Jorge Lago, editor de Lengua de Trapo, para analizar los resultados. En la segunda, todo se ha acelerado, apenas queda tiempo para verse. Los 26 miembros del equipo técnico encargado de organizar la asamblea del partido se citan en Telegram la noche del pasado 19 de octubre. Mantienen una reunión a través de esa aplicación móvil. Debaten y votan el método de elección de los documentos fundacionales. Quedan patentes cuestionamientos internos al plan de Iglesias, principal portavoz de un movimiento asambleario en el que todas las decisiones se someten a la votación de las bases, y que, a la vez, tiene un liderazgo muy marcado.</p>
<p>Entre esas dos imágenes, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/05/actualidad/1415197252_298108.html" target="_blank">esta formación se ha afianzado como tercera fuerza del mapa político en estimación de voto, según el CIS</a>, y primera, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/01/actualidad/1414873907_011008.html">según Metroscopia</a>. Las encuestas reflejan que el escenario de crisis del bipartidismo y los escándalos de corrupción que alcanzan a los principales partidos son el terreno propicio para que se consolide. Con un programa todavía indefinido, Podemos articula el choque entre “la gente y la casta” como el principal argumento de su estrategia política. Este eje quedó plasmado desde el principio, cuando todo solo era una hipótesis que Iglesias compartía con algunos compañeros de la facultad de Ciencias Políticas de la Universidad Complutense de Madrid como Íñigo Errejón o Juan Carlos Monedero.</p>
<p>—¿Cómo empezó?</p>
<p>—<a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/07/02/actualidad/1404317865_222591.html" target="_blank">El estilo de hablar a la gente en <em>La Tuerka</em></a> fue lo que algunos empezamos a experimentar en medios de comunicación grandes. Comprobé que ese discurso funcionaba. Es un estilo muy diferente al de la izquierda tradicional de nuestro país, es un discurso de mayorías, y a la gente le gustaba, me paraba en la calle y me decía ‘sé que tú eres de izquierdas y yo no lo soy, pero estoy de acuerdo con lo que dices’. Y ahí surgió la idea de Podemos, que en cualquier caso aún era una hipótesis.</p>
<p>Así se refería Iglesias el pasado 6 de marzo, durante una comida, a la tertulia política que dirige y presenta desde hace una década. Esos debates, muy vinculados desde la primavera de 2011 al movimiento 15-M, <a href="http://politica.elpais.com/tag/podemos/a/" target="_blank">sentaron las bases para la creación de Podemos,</a> que se presentó el pasado 17 de enero en un teatro de Lavapiés y echó a andar en febrero. “Pusimos en marcha Podemos para que dentro de unos años, si alguien nos pregunta ‘¿y tú qué hiciste?’, podamos responderle: regresamos la política a la gente y volvimos a hacer posible la ilusión en la política”, opina Juan Carlos Monedero, fundador de la formación.</p>
<p>La entrega de muchos simpatizantes —más de 220.000, que participan en los debates <em>online</em> del partido— es lo que muchos envidian en este momento en el PP, PSOE o Izquierda Unida. Pero todas estas formaciones, con matices, instan a la cúpula del nuevo partido a poner sus cartas sobre la mesa.</p>
<p>Cuando faltan siete meses para las elecciones municipales y autonómicas y un año para las generales, <a href="http://politica.elpais.com/tag/podemos/a/" target="_blank">Podemos aún no ha ahondado en las líneas maestras de su programa político</a>. La formación alega que todavía no se ha constituido como partido —lo hará dentro de una semana— y que en cualquier caso todas las decisiones programáticas deberán someterse a la votación de las bases. No obstante, la asamblea celebrada ante más de 7.000 simpatizantes en el palacio de Vistalegre de Madrid el 18 y 19 de octubre sí aprobó cinco resoluciones que constituyen las premisas de su programa político.</p>
<p>La economista Bibiana Medialdea defendió, por ejemplo, un texto elaborado junto a los profesores Alberto Montero y Nacho Álvarez que sentaría las bases de un plan macroeconómico y que prioriza la reestructuración de la deuda frente a un impago a secas de las partes consideradas “ilegítimas”, tal y como figuraba en el programa electoral presentado para las elecciones europeas del 25 de mayo. Aun así, la idea de impago no ha quedado totalmente descartada. <a href="http://elpais.com/autor/jose_carlos_diez/a/" target="_blank">El economista José Carlos Díez,</a> especialmente crítico con los planteamientos de la formación, cree que no es suficiente y considera a este respecto que “hicieron un programa utópico, le vendieron a la gente promesas que no van a poder realizar. Se fueron a la vía láctea y están todavía en Marte”. “Impagar la deuda sube el tipo de interés en el mejor de los escenarios… ¿Nos pueden explicar cómo van a pagar a los funcionarios y a los pensionistas?”, se pregunta Díez. Este analista señala que del comportamiento de los mercados, que de alguna manera son una encuesta diaria, se desprende que no existe miedo a Podemos como formación, sino temor a la fragmentación del panorama político y a los escenarios de ingobernabilidad.</p>
<p>Ese horizonte es el que dibujan casi todas las encuestas y, de momento, es la materia prima con la que trabajan los expertos de Podemos para afianzar su proyecto de mayoría social. Lo dijo con claridad el propio Iglesias en la asamblea de Vistalegre. Su objetivo es “ocupar la centralidad” del tablero. “Saben que allí es donde se ubican los ciudadanos”, explica José Pablo Ferrándiz, sociólogo y vicepresidente de Metroscopia, que considera que su meta final consiste en ocupar en la sociedad <a href="http://elpais.com/tag/psoe_partido_socialista_obrero_espanol/a/" target="_blank">“el puesto que ha ocupado el PSOE”.</a></p>
<p>Las comparaciones con el Partido Socialista, rechazadas por todos en Podemos al considerarlo una de las fuerzas de la casta, sitúan a Iglesias y los suyos en un escenario teóricamente parecido al de Felipe González y Alfonso Guerra durante la Transición. Y la ponencia fundacional de Podemos —elaborada por Iglesias, Monedero, Íñigo Errejón, Carolina Bescansa y Luis Alegre— reconoce algunos méritos a esa etapa del socialismo. “El Partido Socialista ha sido (tras el papel inicial del PCE y CC OO) el artífice de la integración de las clases subalternas al Estado de 1978 —y por tanto también de las conquistas sociales subordinadas en este— y pieza clave, después, en su incorporación al pacto social neoliberal. Es quien cierra el espacio político <em>por la izquierda</em> y es su crisis la que abre las oportunidades políticas para una nueva mayoría. Si se recompusiera siquiera parcialmente de su desprestigio y sus problemas internos, y postulase un nuevo líder con pocos vínculos simbólicos con el pasado, podría recuperar parte del espacio perdido y estrechar así las opciones para una fuerza de ruptura democrática, relativamente transversal dentro del discurso de unidad popular y ciudadana”, destaca el documento.</p>
<p>Esa transversalidad es a lo que aspiran los dirigentes de la formación y lo que les diferencia de las premisas de Izquierda Unida. Todas las formaciones políticas han tachado a Podemos de “populista”, directa o indirectamente, por ese discurso que pretende ir más allá de la confrontación entre izquierda y derecha. <a href="http://elpais.com/tag/iu_izquierda_unida/a/" target="_blank">En IU, formación de la que Iglesias fue asesor, no comparten este paradigma</a> y buscan la confluencia con vistas a las próximas elecciones municipales y autonómicas centrándose en un diagnóstico compartido. Para el joven diputado Alberto Garzón, que trabó una buena relación con el líder de Podemos, es el escenario de crisis de las mayorías tradicionales lo que cuenta. “Soy tan optimista que creo que lo que va a pasar finalmente es que el bipartidismo va a caer todavía más”, señaló.</p>
<p>Podemos quiere aprovechar esa caída, pero no lo hará con marca propia en las elecciones municipales, en las que buscará integrarse en las plataformas de Ganemos junto a Equo e IU. La decisión adoptada por el equipo de Iglesias, cuestionada internamente y criticada por los adversarios, tiene un mero sentido estratégico. La formación carece de organización territorial y si, por ejemplo, Artur Mas adelantara las elecciones en Cataluña se vería en la tesitura de tomar decisiones de manera precipitada, admiten fuentes del partido.</p>
<p>Mientras tanto, Podemos enfila la recta final de la asamblea ciudadana o congreso abierto por el que se dotará de una estructura. Cuando falta una semana para que se conozcan los resultados de las votaciones, Iglesias se perfila ya como ganador sin competencia posible, sobre todo después de que el eurodiputado Pablo Echenique retirara su candidatura. Será secretario general de una estructura con un consejo de coordinación y un consejo ciudadano, órganos asimilables en las formaciones tradicionales a los comités de dirección y comités ejecutivos.</p>
<p>Iglesias y su círculo de confianza son, en buena medida, responsables del éxito de Podemos. Con ellos decidió la cabeza más visible del partido las pasadas navidades dar el salto de la universidad a la política, de la teoría a la práctica, y con ellos ha pilotado hasta ahora las principales decisiones del partido. Su objetivo consiste ya no en romper el esquema bipartidista de la política española sino en enfrentarse abiertamente al presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, y al secretario general del PSOE, Pedro Sánchez.</p>
<p>Con todo, el propio Iglesias y los principales dirigentes de la formación, todos ellos expertos en ciencias sociales, se muestran muy prudentes ante las proyecciones demoscópicas. Errejón, por ejemplo, señala que todos los sondeos apuntan a un “modelo en descomposición”, pero que el panorama puede dar un giro en función de los acontecimientos. En este contexto, Podemos hace ahora equilibrios entre prudencia y audacia a la espera de perfilar su verdadera estrategia para el calendario electoral.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/08/actualidad/1415466636_079794_1415466916_miniatura_normal.jpg" length="5550" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/08/actualidad/1415466636_079794_1415466916_noticia_normal.jpg" length="21499" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415466635-9fa9253559598a0ccde86e2327e87cb1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Identificado el modo en que la piel se limpia de células pretumorales]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/05/ciencia/1415208247_743422.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/05/ciencia/1415208247_743422.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Emilio de Benito]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Si no hubiera descamación toda la población mundial tendría un cáncer dermatológico]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 00:33:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Cáncer piel]]></category>
    <category><![CDATA[Investigación médica]]></category>
    <category><![CDATA[Hospital Marqués De Valdecilla]]></category>
    <category><![CDATA[Cáncer pulmón]]></category>
    <category><![CDATA[Capa ozono]]></category>
    <category><![CDATA[Cáncer]]></category>
    <category><![CDATA[Hospitales]]></category>
    <category><![CDATA[Contaminación atmosférica]]></category>
    <category><![CDATA[Investigación científica]]></category>
    <category><![CDATA[Asistencia sanitaria]]></category>
    <category><![CDATA[Contaminación]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Sanidad]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas ambientales]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <category><![CDATA[Ciencia]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La piel no es solo el mayor órgano de nuestro cuerpo. También es el más expuesto a agresiones. Por eso la descripción de cómo se produce el proceso de limpieza de nuestra cubierta protectora para evitar que el daño de los rayos del sol, por ejemplo, sea una fuente generalizada de cáncer es un paso para entender el proceso de la oncogénesis y, llegado el caso, combatirla. Un trabajo liderado por Alberto Gandarillas, del <a href="http://www.idival.org/Es/Noticias/Paginas/Noticias.aspx">Instituto de Investigación Marqués de Valdecilla</a> (IDIVAL, Santander), ha determinado el papel del gen p53 en este proceso, lo que apunta a que su activación podría servir para prevenir estos cánceres. Lo publica <em><a href="http://www.cell.com/cell-reports/home">Cell Reports,</a></em> que lo lleva a portada. “Si no existieran estos mecanismos de protección, todos tendríamos cáncer de piel”, explica Gandarillas.</p>
<p>Su trabajo empieza por crear una piel a partir de células madre primarias (frescas, tomadas directamente de personas) que reproducen una epidermis normal, y sobre ellas, actuar para que presenten lesiones precancerosas. “Lo que hacemos es imitar lo que pasa cuando tomamos mucho sol”, explica Ana Freije, primera autora del trabajo. Y lpara ello anulan al supresor de tumores p53.</p>
<p>A este gen (una instrucción escrita en nuestro ADN) se le llama “el guardián del genoma” porque se sabe que tiene un papel clave en corregir los errores, las mutaciones, que aparecen en nuestras células (por radiación, rayos solares, tabaco, alimentos). Su inactivación en la piel no es suficiente para que una persona desarrolle un cáncer porque necesita otros factores –y, de hecho, hay personas que tienen muchas mutaciones que nunca llegan a hacer un cáncer, aclara el investigador-, pero sí que está ligado a la agresividad del cáncer (el p53 se encuentra mutado en el 50% de todos ellos).</p>
<p>En este caso, los científicos han estudiado un cáncer de piel, el escamoso. Es el segundo en frecuencia entre las neoplasias dermatológicas (representa aproximadamente un 20% del total), aunque “suele estar mal registrado”, dice Gandarillas, muchas veces porque se manifiesta como verrugas u otros problemas de piel localizados que se eliminan en la consulta del dermatólogo. “Pero en un 5% de los casos aparecen metástasis, que sí que son peligrosas”, advierte el científico. Lo que ellos han hecho ha sido provocar la lesión genética concreta, y han visto cómo se adelantaba la descamación, el pelado de la piel. “Aumenta de una manera imprevista. Si normalmente se produce cada tres o cuatro semanas, si inactivamos el gen p53 aparece en 48 horas”, apunta el investigador. “Es semejante a cuando la piel se pela tras tomar demasiado sol”. Así las células peligrosas son eliminadas.</p>
<p>El estudio tiene utilidades que podrían definirse como <em>cercanas,</em> y otras más <em>lejanas.</em> El cáncer de piel es de los que más está creciendo por los hábitos (tomar el sol, las cabinas de rayos UVA) y factores externos (el agujero en la capa de ozono). Aunque proporcionalmente los carcinomas escamosos de piel son menos peligrosos que los melanomas, como son tres veces más frecuentes el número total de muertes también es importante, indica Gandarillas, así que conocer el proceso es el primer paso para intentar frenarlo. “De hecho ya hay estudios sobre cómo activar o corregir las mutaciones del p53”, añade.</p>
<p>Pero, además, el cáncer de piel no es el único escamoso. También son de este tipo algunos de pulmón y otros de cabeza y cuello, que suelen ser agresivos. En estos casos el agente desencadenante no es el sol, sino el tabaco y el alcohol, afirma el investigador. Por eso ellos también podrían beneficiarse de los avances que se consigan.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/11/05/ciencia/1415208247_743422_1415208653_miniatura_normal.jpg" length="7437" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/11/05/ciencia/1415208247_743422_1415208653_noticia_normal.jpg" length="37108" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415575934-7da1d2376208d5e234ff9fa8a057909d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[China usa la debilidad de Obama para imponerse en el Pacífico]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/09/actualidad/1415538995_794733.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/09/actualidad/1415538995_794733.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Macarena Vidal Liy]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Con un Obama en horas bajas, Pekín ejerce como anfitriona de la cumbre de los 21 países miembros de la APEC]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 22:05:47 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Barack Obama]]></category>
    <category><![CDATA[Xi Jinping]]></category>
    <category><![CDATA[Shinzo Abe]]></category>
    <category><![CDATA[Enrique Peña Nieto]]></category>
    <category><![CDATA[TPP]]></category>
    <category><![CDATA[Tratados Libre Comercio]]></category>
    <category><![CDATA[Perú]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones comerciales]]></category>
    <category><![CDATA[Tratados internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Libre comercio]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio internacional]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[China]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones económicas]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/china/a/">China</a> acoge desde este lunes una cumbre de líderes de la <a href="http://www.apec.org/">APEC</a>, el foro de Cooperación Económica Asia-Pacífico que reúne a 21 economías y representa más de la mitad del PIB mundial. Convertida en la segunda economía del mundo, Pekín quiere dejar claro en el encuentro en el que participarán, entre otros, el presidente estadounidense <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/11/07/actualidad/1352259855_126965.html">Barack Obama,</a> el ruso <a href="http://elpais.com/tag/vladimir_putin/a/">Vladímir Putin</a> o el primer ministro japonés <a href="http://elpais.com/tag/shinzo_abe/a/">Shinzo Abe</a> que le corresponde el centro de la foto.</p>
<p>El Gobierno de Pekín ha aprovechado su papel de anfritrión para elaborar una agenda a su medida, en la que pueda hacer avanzar sus prioridades internas e intentar marcar el paso a sus principales rivales, EE UU y Japón. Durante los dos días de conversaciones, los líderes abordarán la integración económica; un acuerdo un acuerdo de cooperación internacional contra la corrupción, y el desarrollo de infraestructuras y la conectividad de la región. “Tenemos la responsabilidad de crear y hacer realidad el sueño de Asia-Pacífico para la gente de la región”, ha afirmado el presidente chino, Xi Jinping, este domingo.</p>
<p>Obsesionada con que la reunión sea un éxito, China ha tomado no sólo una serie de medidas extraordinarias de seguridad -más de 28.000 efectivos vigilan la cumbre- y <a href="http://elpais.com/elpais/2014/11/07/opinion/1415391401_300493.html">contra la contaminación</a>, sino que también se ha esforzado por suavizar sus disputas diplomáticas para garantizar que el encuentro, en el que participan también México, Chile y Perú, se desarrolle en un clima de cooperación.</p>
<p>Una posibilidad hasta hace poco impensable, un encuentro bilateral entre Xi y Abe, se ha hecho más próxima después de que ambos gobiernos suscribieran el viernes un acuerdo en el que reconocen “posiciones diferentes” en su disputa territorial sobre las <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/09/22/actualidad/1348268956_040390.html">islas Diaoyu/Senkaku</a>. Los ministros de Exteriores respectivos, Wang Yi y Fumio Kishida se reunieron este fin de semana por primera vez en dos años.</p>
<p>Xi también mantendrá un encuentro bilateral con Obama, el miércoles, una vez concluida la cumbre. Los dos buscarán encarrilar de nuevo una relación que ha sufrido serias tensiones este verano. Pero llegan en condiciones muy diferentes: el presidente chino acaba de cerrar un plenario comunista que ha reforzado su poder y tiene ante sí aún ocho años de mandato. Obama, al que apenas le restan dos, acaba de recibir en las elecciones legislativas estadounidenses su mayor varapalo. Pese a que el presidente estadounidense insiste en que Asia Pacífico es aún su prioridad en política exterior, la realidad se le impone en forma de conflicto en Ucrania o el avance del grupo Estado Islámico (EI).</p>
<p>Según explica el catedrático Wang Yiwen, de la Universidad Renmin de Pekín, uno de los mayores problemas en la relación entre los dos países es la “desconfianza” mutua. China recela de la llamada, por el propio Obama, "política de pivote" <em>(pivot policy</em>)  de EE UU hacia la región y Washington “teme que el interés chino en una nueva relación entre grandes potencias sea solamente una pastilla tranquilizante para socavar el liderazgo estadounidense y sobrepasar a EEUU sin ruido”.</p>
<p>Michael Green, del <a href="http://csis.org/">Centro de Estudios Estratégicos Internacionales</a> (CSIS) en Washington, considera que en la relación entre las dos grandes potencias “un nivel más elevado de tensión se ha convertido en lo normal”. Pese a estar de acuerdo por lo común sobre Corea del Norte, sobre Afganistán o sobre cuestiones económicas generales, hay diferencias enormes sobre derechos humanos, Hong Kong o la ciberseguridad.</p>
<p>En la cumbre de líderes ambos países representarán posiciones muy diferentes en lo que respecta a la integración comercial. China, deseosa de encontrar mercados para su creciente poder inversor -el fin de semana anunció 32.000 millones de euros para su proyecto de una nueva “Ruta de la Seda”-, presiona con fuerza en favor de una Zona de Libre Comercio para Asia Pacífico (FTAAP) que incluya a toda la región, hogar del 40 por ciento de la población mundial y de casi la mitad de todo el comercio global. EEUU ha puesto toda la carne en el asador en favor de la Asociación TransPacífica (TPP), que sólo incluye a doce países de la APEC y excluye a China.</p>
<p>China buscará también aprovechar los dos días de cumbre para promover su recién lanzado Banco Asiático de Inversiones en Infraestructuras (AIIB?), en el que ya se han inscrito una veintena de países, incluida India, pero sobre el que algunas de las principales economías de la región, como Australia, Corea del Sur o el propio Japón mantienen reticencias.</p>
<p>Tras el cierre de la cumbre, Xi se reunirá también con Enrique Peña Nieto, que prolongará su estancia en China para una visita de Estado antes de continuar viaje hacia Australia para participar en el G20. Peña Nieto, que arrastra duras críticas en su país por el caso de los 43 estudiantes de Iguala asesinados, tendrá que dar explicaciones a Pekín por la cancelación, apenas tres días después de anunciada, de la concesión a una empresa pública china del contrato, por 4.800 millones de dólares, para construir la línea de tren rápida entre Ciudad de México y Querétaro.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415538995_794733_1415573873_miniatura_normal.jpg" length="7085" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415538995_794733_1415573873_noticia_normal.jpg" length="37232" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415538995-730c9183fd54e3efbc3292ba22f1cd47]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Fuego amigo en la UMP]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/09/actualidad/1415572383_243826.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/09/actualidad/1415572383_243826.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Dos periodistas de ‘Le Monde’ revelan que el ex primer ministro Fillon presionó al Elíseo para procesar a Sarkozy]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 23:36:39 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[François Fillon]]></category>
    <category><![CDATA[François Hollande]]></category>
    <category><![CDATA[Francia]]></category>
    <category><![CDATA[Nicolas Sarkozy]]></category>
    <category><![CDATA[UMP]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un nuevo escándalo sacude al partido del expresidente francés Nicolas Sarkozy, la conservadora <a href="http://www.google.com/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CB8QFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fump_union_mayoria_presidencial%2Fa%2F&ei=MetfVLrkHIfhaLzqgYgG&usg=AFQjCNG3JrbgWa7CC056JEyweQe0KaIoMA&sig2=jOmosalY-e_z9JdrWrXecQ&bvm=bv.79189006,d.d2s">Unión por un Movimiento Popular (UMP)</a>, y deja al descubierto la enemistad del exmandatario con el que fue su fiel primer ministro, François Fillon. Según dos periodistas del diario <em>Le Monde</em>, el antiguo jefe del Gobierno, además de uno de los tres copresidentes interinos de la formación política, pidió al Elíseo que presionara a la justicia para acelerar las investigaciones abiertas contra Sarkozy. Fillon denuncia un complot y ha anunciado su intención de demandar a los reporteros. De confirmarse la información, podría dejar a <a href="http://www.google.com/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CB0QFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Ffrancois_fillon%2Fa%2F&ei=YOtfVMKZBtPnaoXNgegJ&usg=AFQjCNGQHcFGhZI1KXCnuZPZw4yuVg6yIA&sig2=oQGmqWjlNmh7tZE4AGlC-A&bvm=bv.79189006,d.d2s">Fillon</a> fuera de la carrera para representar a la derecha en las presidenciales de 2017 y despejar el camino al propio <a href="http://www.google.com/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CB8QFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fnicolas_sarkozy%2Fa%2F&ei=SetfVKa_K4foaKvigqAH&usg=AFQjCNEtfbtJe90gYoO_nfE4B75ymcZQUg&sig2=rghgdNxtlNLxQITodOD6RA&bvm=bv.79189006,d.d2s">Sarkozy</a> y al también ex primer ministro Alain Juppé.</p>
<p>Los hechos se remontarían al pasado 24 de junio, en pleno caso Bygmalion, un escándalo de facturas falsas durante la campaña presidencial de Sarkozy de 2012 actualmente investigado por la justicia. En una comida organizada a petición de Fillon con el actual secretario general del Elíseo, Jean-Pierre Jouyet, quien fue ministro de Asuntos Europeos en el primer Gobierno de Fillon (entre mayo de 2007 y diciembre de 2008), el ex primer ministro habría pedido al Ejecutivo “dar un golpe rápido” contra Sarkozy. “Me ha dicho: ‘Jean-Pierre, ¿te das cuenta de que si no dais un golpe rápido, vais a dejarle volver?”, aseguró Jouyet a los periodistas Gérard Davet y Fabrice Lhomme, según revelan en su libro publicado el jueves Sarko se ha matado.</p>
<p>Además del <a href="http://www.google.com/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CB0QFjAA&url=http%3A%2F%2Finternacional.elpais.com%2Finternacional%2F2014%2F05%2F27%2Factualidad%2F1401216822_688811.html&ei=vOtfVOCrCo7raKG-grAB&usg=AFQjCNGFQocEdLgzB6cjLQTmqLwUNe4JSQ&sig2=5X65dCzDQ5kyiVgP15RsNg&bvm=bv.79189006,d.d2s">caso Bygmalion</a>, Fillon habría manifestado su gran indignación por el hecho de que Sarkozy consiguió que fuera el partido el que pagara la sanción de más de medio millón de euros impuesta al exmandatario por haber superado el umbral legal de financiación durante la misma campaña de 2012. “Es un abuso público, es una falta personal, la UMP no tenía por qué pagar esa cantidad”. Jouyet luego habría transmitido la demanda al presidente socialista François Hollande, quien habría trasladado la imposibilidad de intervenir en nombre de la independencia de la justicia.</p>
<p>Fillon negó inmediatamente y de forma rotunda las acusaciones y aseguró que la comida fue un simple encuentro amistoso en el que no se habló de los problemas judiciales de su partido. “No puedo evitar ver en estos ataques inverosímiles una forma de desestabilización y de complot”, indicó ayer al <em>Journal du Dimanche</em>. El secretario general del Elíseo, que en un primer momento negó los hechos, reconoció sin embargo ayer a France Presse que Fillon le había trasladado su preocupación por los mencionados escándalos. Los periodistas aseguran que tienen la conversación grabada, con el permiso del propio Jouyet.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415572383_243826_1415572573_miniatura_normal.jpg" length="5705" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415572383_243826_1415572573_noticia_normal.jpg" length="30583" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415572599-0ba5fa766d54d0b9862697a19e48ab0b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“A un auditor es relativamente fácil engañarle si una empresa quiere”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/09/actualidad/1415552095_272047.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/09/actualidad/1415552095_272047.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Cristina Delgado]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente de BDO, firma que no detectó el agujero en Pescanova tras diez años analizando sus cuentas, defiende que su labor de verificación fue “rigurosa”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 17:54:55 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pescanova]]></category>
    <category><![CDATA[BDO Audiberia]]></category>
    <category><![CDATA[Audiencia Nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Auditoría]]></category>
    <category><![CDATA[Fraudes]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/bdo_audiberia/a/">La firma de auditoría BDO</a> es la quinta mayor de España y del mundo. Su presidente en España, Alfonso Osorio (Madrid, 1956), asegura que están inmersos en un “plan estratégico muy ambicioso”, con el que pretenden alcanzar los 10.000 millones de dólares (unos 8.030 millones de euros) de facturación en 2019, lo que supone un incremento del 55% con respecto a 2013. La compañía, asegura, piensa conseguirlo en buena medida “apostando por la excelencia”. Y esto cuando su sector no pasa por su mejor momento en cuanto a reputación se refiere. Escándalos como el de la salida a <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/08/23/actualidad/1408814767_301809.html">Bolsa de Bankia o el fiasco de Gowex</a> han tenido en los que las auditoras han desempeñado papeles relevantes. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/10/18/actualidad/1382102615_828912.html">La piedra en el zapato de BDO es Pescanova</a>, un caso de maquillaje contable por el que han acabado imputados.</p>
<p><a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/05/21/actualidad/1369146571_627493.html">“En Pescanova</a> hicimos un trabajo riguroso y <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/04/15/actualidad/1366019119_469405.html">adaptado a normas de auditoría.</a> Pero no pudimos detectar el fraude”, explica Osorio. BDO auditó las cuentas de la empresa gallega durante 11 años. Nunca reportaron nada extraño, y avalaron los informes anuales. En marzo de 2013, sin embargo, la empresa hizo saltar por los aires toda una trama de maquillaje contable orquestada durante años, al enviar al regulador bursátil una nota donde reconocían “discrepancias” entre la deuda declarada y la real. “Ese comunicado fue algo sin precedentes. Menos mal que en esta casa somos jóvenes, porque si no, hubiera habido infartos”, recuerda el ejecutivo de BDO.</p>
<p>El <em>caso Pescanova</em> recaló en la Audiencia Nacional, donde el juez Pablo Ruz instruye la causa en la que están imputados buena parte de los exconsejeros y algunos miembros del anterior equipo directivo. BDO también. ¿Sabían o no sabían que en Pescanova se retocaba la contabilidad? “Somos una víctima más. Es un fraude organizado desde la propia compañía, donde el auditor, los accionistas, instituciones financieras y algunos miembros del consejo estaban al margen de lo que ocurría”, defiende Osorio.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/pescanova/a/">Pescanova, según ha revelado la investigación</a>, ya estaba en quiebra técnica en 2011, cuando aseguraba estar ganando más de 50 millones, en unas cuentas que BDO avaló. “El trabajo del auditor no está diseñado para poder descubrir un fraude. Ni es ese el alcance de nuestro trabajo ni contamos con las herramientas necesarias. A un auditor, si una compañía se empeña, es relativamente fácil engañarle. Si existe un fraude organizado y diseñado desde la propia empresa contra auditores, reguladores, entidades financieras e inversores, es muy difícil que en el contexto de una auditoría se pueda detectar”, señala Alfonso Osorio.</p>
<p>La primera señal de alarma sobre el estado de Pescanova se podría haber encontrado en el Banco de España. En su sistema de contabilización de deudas, el llamado CIRBE, al que los bancos comunican los compromisos que todas las empresas tienen con ellos, el pasivo de Pescanova era mucho más elevado de los que después decían sus cuentas. Una simple comprobación de la cifra podría haber destapado el fraude. ¿Por qué BDO no la hizo? “No lo pedimos porque no es una práctica de auditoría exigida a nivel nacional ni internacional. Solo en casos donde no haya nivel de respuesta por parte de las entidades, lo pides. No era el caso. Y, de todas formas, creo que hubiera aportado poco, porque la mayoría del fraude estaba escondido en sociedades fuera del perímetro de consolidación”, se defiende.</p>
<p>El auditor, insiste Osorio, no está para destapar engaños. “En el contexto de nuestro trabajo, recibimos información financiera facilitada por la compañía. Recibimos una carta de representación que exigimos al consejo de administración, donde pedimos que certifiquen que la información que se nos ha facilitado es veraz, y que no hay más que lo que nos envían. Y revisamos la documentación”, repasa. “Por supuesto, si se detecta un fraude, se pone encima de la mesa. Pero no es nuestro trabajo. Si esperan que la auditoría detecte los fraudes, habría que cambiar por completo el sistema”, advierte. ¿Ningún inversor puede estar entonces tranquilo? “La auditoría es un elemento disuasorio para que no ocurra el fraude. La normativa de tipo mercantil es otro. Igual que el regulador bursátil. Son cortafuegos. Pero nadie puede garantizar al 100% que no ocurra”, concluye.</p>
<p>Sobre los honorarios de las firmas, el presidente de BDO rechaza que sean excesivos. Insiste en que el sector ha vivido una dura guerra de precios, que todavía dura. Y también niega que, para evitar perder un cliente, una firma pueda llegar a evitar dar opiniones negativas. “Ninguna firma se arriesga a poner en cuestión su tesoro más preciado, que es la reputación”, asegura.</p>
<p>Osorio prefiere no opinar sobre los detalles de la futura ley de Auditoría, que va a limitar los servicios extra que pueden prestar (y cobrar) las auditoras a las empresas a las que auditan. Solo recuerda que el objetivo debería ser armonizar la normativa con los vecinos europeos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415552095_272047_1415552372_miniatura_normal.jpg" length="4067" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415552095_272047_1415552372_noticia_normal.jpg" length="34423" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415552095-fab2255b878f716ae6448bcb80868a1f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Irán y las potencias abren la última ronda del diálogo nuclear]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/09/actualidad/1415545047_675030.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/09/actualidad/1415545047_675030.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ángeles Espinosa]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las negociaciones sobre el programa de Teherán deben concluir el día 24. Zarif, Kerry y Ashton se reúnen en Omán]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 18:39:03 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Irán]]></category>
    <category><![CDATA[Centrales nucleares]]></category>
    <category><![CDATA[Armas nucleares]]></category>
    <category><![CDATA[Energía nuclear]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El secretario de Estado norteamericano, John Kerry, el ministro de Exteriores iraní, Mohammad Javad Zarif, y la enviada de la UE, Catherine Ashton, se reúnen hoy domingo y mañana lunes en Mascat, la capital de Omán, para dar un último empujón a las negociaciones nucleares. La cita se produce después de conocerse que el presidente de EE UU, Barack <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/06/actualidad/1415310722_596856.html">Obama, envió una carta personal sobre el asunto al líder supremo iraní</a>, el ayatolá Ali Jamenei. Aunque Teherán no ha reaccionado a la misiva, a nadie se le escapa que las negociaciones han entrado en la recta final para alcanzar un acuerdo antes del 24 de noviembre que Irán y las grandes potencias se fijaron como límite.</p>
<p>De las declaraciones de los negociadores se deduce que los puntos más difíciles giran en torno a la capacidad de enriquecer uranio que Irán va a conservar (industrial según Teherán y reducida según Washington), la duración del acuerdo hasta que ese país pueda mantener un programa nuclear sin vigilancia reforzada y el ritmo de levantamiento de las sanciones internacionales. El objetivo de las grandes potencias (EE UU, China, Rusia, Reino Unido, Francia y Alemania) es asegurarse de que Irán no intenta dotarse de armas nucleares.</p>
<p>Los iraníes, que siempre han negado ese fin, consideran que el acuerdo es posible si la otra parte muestra voluntad política de alcanzarlo. Para ellos es esencial no sólo que el resultado permita mantener las bases de su programa nuclear civil sino, sobre todo, que las restricciones temporales sean limitadas y se vean compensadas con un pronto levantamiento de las sanciones.</p>
<p>“Es importante que Occidente entienda que las sanciones nunca han contribuido a la resolución de este problema. Las sanciones son la parte más importante del mismo Son ilegales y deben levantarse”, <a href="http://www.presstv.ir/detail/2014/11/09/385347/iran-us-eu-start-ntalks-in-oman/">ha reiterado Zarif</a> en una entrevista con PressTV, antes de recordar que bajo ese régimen el número de centrifugadoras (los aparatos que enriquecen uranio) pasó de varios cientos a 19.000.</p>
<p>Del compromiso de la otra parte da fe el esfuerzo diplomático llevado a cabo en los días pasados por el secretario de Estado norteamericano. El sábado, se entrevistó con su homólogo ruso, Sergei Lavrov, en Pekín, donde ambos asistían al foro de Cooperación Económica Asia-Pacífico. Los analistas apuntan a que Kerry quería reconfirmar que Rusia está dispuesta a <a href="http://www.lobelog.com/resolving-key-nuclear-issue-turns-on-iran-russia-deal/">recibir en su territorio el grueso de las reservas de uranio poco enriquecido</a> (por debajo del 5%) que los iraníes han producido para alimentar la central nuclear de Bushehr. Ese acuerdo parece estar en la base del <a href="ww.washingtonpost.com/blogs/right-turn/wp/2014/11/05/obama-press-conferenece-oh-this-is-why-republicans-won/">“marco”</a> que la semana pasada el presidente Obama dijo haber ofrecido a Irán para garantizar sus necesidades energéticas.</p>
<p>Aunque no han trascendido los detalles del mismo, esa propuesta permitiría alargar el tiempo que los iraníes necesitarían para acumular la cantidad de uranio enriquecido suficiente para fabricar una bomba atómica. Tal extremo resulta esencial para evitar el veto del Congreso estadounidense. Quedaría sin embargo por resolver el calendario para el levantamiento de las sanciones, algo en lo que Kerry espera sin duda contar con la ayuda europea.</p>
<p>El pasado miércoles, el secretario de Estado se encontró en París con el ministro francés de Exteriores, Laurent Fabius, para explicarle los detalles de su plan. En la mente de todos está el momento hace un año cuando <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/11/09/actualidad/1384011657_885672.html">Fabius estuvo a punto de echar por tierra el preacuerdo</a> que permitió iniciar las negociaciones, al descubrir que Washington había actuado sin consultar al resto de sus socios. Ashton, por su parte, se reunió dos días después en Viena con los directores políticos de las seis potencias para asegurarse de que todo el mundo está al tanto del camino que llevan las negociaciones.</p>
<p>Pero sea cual sea el contenido exacto de la última propuesta estadounidense y la recepción entre sus interlocutores iraníes, existe unanimidad en que lo que realmente cuenta es convencer al ayatolá Jamenei, quien tiene la última palabra en la política de Irán. De ahí, la carta que le envió Obama subrayando “los intereses comunes” de ambos países.</p>
<p>“El mayor obstáculo para el acuerdo es el propio líder”, señala a EL PAÍS un analista iraní desde el anonimato. “Es consciente de que ese pacto abriría las puertas a un progresivo acercamiento con Estados Unidos y eso terminaría por minar su autoridad; el antiamericanismo ha sido uno de los pilares de su mandato, eliminarlo cuestionaría su trayectoria y su legado”, explica poniendo el dedo en todo lo que está en juego en esta negociación.</p>
<p>La cuenta de Twiter en inglés atribuida al líder supremo ha estado especialmente activa en las últimas horas. Tras difundir primero una lista de nueve puntos de <a href="https://twitter.com/khamenei_ir/status/531366667377717248">por qué y cómo debe eliminarse a Israel</a>, ha publicado un <a href="https://twitter.com/khamenei_ir/status/531376586470473728">gráfico con las “líneas rojas en las conversaciones nucleares”.</a> A las ya habituales de que Irán no debe aceptar que se limite su capacidad para investigar ni un trato discriminatorio respecto a otros países firmantes del Tratado de No Proliferación, añade detalles específicos como la necesidad de “proteger Fordow”, <a href="http://elpais.com/diario/2009/09/26/internacional/1253916003_850215.html">la planta de enriquecimiento descubierta en 2009 a las afueras de Qom</a>, o mantener una “capacidad de enriquecimiento de 190.000 swus” (lo que requiere al menos 200.000 centrifugadoras, frente a las 5.000 que EEUU está dispuesto a tolerar). Además, insiste en que las conversaciones “se centren sólo en el asunto nuclear y nada más”.</p>
<p>Esa ofensiva mediática, a través de una red social prohibida dentro de Irán, puede llevar a pensar en un endurecimiento de la postura iraní. Sin embargo, en el contexto de su imbricado proceso de formación de consensos, también puede leerse como una preparación del terreno ante la inminencia de un acuerdo que ambas partes desean y necesitan, pero no a cualquier precio.</p>
<p>Significativamente, el jefe del comité de seguridad y política exterior del Parlamento, el conservador Alaeddin Boroujerdi, ha declarado que es “probable” que se alcance un acuerdo. Mientras, 200 de los 290 miembros del Parlamento iraní han firmado <a href="http://www.presstv.ir/detail/2014/11/09/385366/iran-mps-urge-removal-of-all-bans/">un comunicado pidiendo el “inmediato levantamiento de las sanciones”</a> nada más que se logre. Con anterioridad, habían insistido en la necesidad de que se sometiera a la aprobación de la Cámara, lo que de nuevo remitiría al líder supremo, ya que ningún diputado daría la espalda a un pacto alcanzado con su visto bueno.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415545047_675030_1415554102_miniatura_normal.jpg" length="7658" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415545047_675030_1415554102_noticia_normal.jpg" length="55365" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415545047-effc50d5850d09c8216d19b831d77c13]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Competencia refuerza su estructura con un economista jefe]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/09/actualidad/1415549376_450655.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/09/actualidad/1415549376_450655.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Amanda Mars]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El profesor de Economía Javier García-Verdugo dirigirá esta nueva unidad de la Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 17:09:36 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[CNMC]]></category>
    <category><![CDATA[Competencia]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC) ha decidido poner en marcha una unidad pilotada por un economista jefe que tendrá la función de asesorar al presidente; reforzar el argumentario económico de los informes o las medidas adoptadas por la institución; evaluar los efectos en el mercado a medio plazo de las decisiones adoptadas o mediar cuando haya disparidad de opiniones sobre algún asunto, entre otros cometidos, según informaron fuentes de la institución que preside José María Marín Quemada.</p>
<p>El <em>macrosupervisor</em>, que cumplió en octubre un año de funcionamiento tras la fusión de antiguos organismos como la Comisión Nacional de Competencia (CNC), la de Energía (CNE) o la del Mercado de Telecomunicaciones (CMT), ha fichado para crear esta unidad al doctor en Economía Aplicada Javier García-Verdugo, un profesor de la UNED que se incorporó a la CNMC el pasado mayo.</p>
<p>La unidad de economista jefe es de nueva creación y contará con al menos tres miembros en el plazo de un año. El antiguo órgano de Competencia incorporó a un economista jefe —Juan Delgado Urdanibia— en noviembre de 2008 en sintonía con unidades similares creadas anteriormente en otros organismos.</p>
<p>La dirección general de Competencia de la Comisión Europea, de hecho, cuenta con Massimo Motta, un profesor de la Universidad Pompeu Fabra de Barcelona especializado en esta área cuya labor consiste en asesorar los trabajos y también analizar el impacto económico de las decisiones de este organismo.</p>
<p>García-Verdugo está participando en el grupo de trabajo del reglamento comunitario sobre la integridad y la transparencia del mercado mayorista de la energía (REMIT), que está todavía en fase de implantación y desarrollo.</p>
<p>El economista jefe se encargará de evaluar, por ejemplo, qué efectos han tenido con el tiempo las limitaciones impuestas por la CNMC a la hora de dar luz verde a una fusión entre compañías, o cómo han surtido efecto a la hora de favorecer la competencia las medidas que ha aprobado el organismo, según explican fuentes de la institución. No se trataría de confirmar el cumplimiento de las decisiones impuestos por las autoridades, sino de comprobar que han surtido el efecto deseado.</p>
<p>La unidad también colaborará a la hora de fijar la cuantía de las multas a las empresas, que en el caso de Competencia deben buscar el equilibrio entre lo proporcional y lo disuasorio. El economista jefe reforzará el argumentario económico que las respalde, después de que los tribunales hayan anulado el importe de muchas sanciones.</p>
<p>El equipo también se encargará de planificar y priorizar los convenios de colaboración con las universidades y centros de investigación. En concreto, se encargará de coordinar y organizar un grupo de asesores académicos como foro de discusión y consulta al servicio de la CNMC.</p>
<p>Una de las últimas actuaciones puestas en marcha por el organismo es una consulta pública sobre economía colaborativa, cuyo plazo acaba del 27 de noviembre, con el fin de recabar puntos de vista para elaborar un informe sobre la prestación servicios como Uber o Airbnb, que han puesto en jaque los tradicionales modelos de negocio.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415549376_450655_1415554398_miniatura_normal.jpg" length="5302" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415549376_450655_1415554397_noticia_normal.jpg" length="21595" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415549376-0175471e1a773ab7fbfa0ec94bc48dc3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Precios “desorbitados” por Goyas pagados con dinero público]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415558908_922507.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415558908_922507.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Natalia Junquera]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Un juez investiga el sobrecoste de unos cuadros comprados por el Gobierno aragonés en 2006 y 2007. Parte del dinero fue a parar a una cuenta de Londres]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 00:22:57 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Francisco de Goya]]></category>
    <category><![CDATA[Marcelino Iglesias]]></category>
    <category><![CDATA[Eva Almunia]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Aragón]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“O eran muy muy malos negociantes o tienen mucho que aclarar. Pero los datos son incontestables: esos cuadros no valían la cantidad desorbitada que el Gobierno de Aragón pagó por ellos”. Lo dice Arturo Ansón, catedrático del Instituto Goya de Zaragoza y autor del informe aportado a la denuncia que la Asociación de Acción Pública para la Defensa del Patrimonio Aragonés (Apudepa) ha presentado ante la Fiscalía Anticorrupción por el sobrecoste de unas pinturas de Goya adquiridas en 2006 y 2007 por el Ejecutivo aragonés. La unidad de blanqueo de capitales de la policía y el Juzgado de Instrucción número 1 de Zaragoza investigan ahora esa operación. Las pesquisas se han ampliado a tres cuadros más. En total, el Gobierno aragonés pagó por los lienzos 14,7 millones. En algún caso, más del doble del precio estimado por los especialistas.</p>
<p>El grupo de blanqueo de capitales ha descubierto que el dinero de la compra de uno de los goya, La letra con sangre entra, terminó en una cuenta de Londres. El juez que lleva el caso ha pedido ayuda a las autoridades británicas para saber quién estaba detrás. “Hay que averiguar cuánto recibieron los propietarios, cuánto la galería Caylus [intermediaria en la venta] y cuánto se pagó a Hacienda para ver si parte del dinero fue a parar a otras manos”, explica Pilar Villellas, abogada de Apudepa. “El problema es que puede que en Reino Unido no estén obligados a guardar los datos bancarios más de cinco años”, añade.</p>
<p>La Fiscalía Anticorrupción vio consistente la denuncia de Apudepa y la remitió a la fiscalía de Zaragoza. El instructor, José Ignacio Martínez, es el mismo que investiga el <em>caso Plaza,</em> un fraude en <a href="http://www.plazalogistica.com/index.aspx">las obras de la Plataforma Logística de Zaragoza (Plaza),</a> propiedad del Gobierno regional y del Ayuntamiento de esa capital, que podría alcanzar los 200 millones. El actual Ejecutivo autónomo, del PP, que se ha personado como perjudicado en la causa, se limita a afirmar que colaborará con la justicia, sin ofrecer más precisiones. Los hechos se produjeron bajo la presidencia de Marcelino Iglesias, del PSOE, quien acaba de dejar la portavocía de su partido en el Senado.</p>
<p>El caso cuadros y <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/12/actualidad/1413101652_054905.html">el caso Plaza</a> están relacionados ya que uno de los lienzos, Don Luis María de Borbón y Vallabriga, se compró a través de la Fundación Plaza, constituida en octubre de 2006 por la plataforma logística y participada mayoritariamente por la Administración regional. El fin de la fundación era “materializar los programas de responsabilidad social corporativa de la sociedad mercantil Plataforma Logística de Zaragoza”. “¿Qué tienen que ver unos cuadros con las obras de una plataforma logística?”, se pregunta Carlos Bitrián, de Apudepa.</p>
<p>En el patronato de la fundación figuraba Carlos Escó, exviceconsejero de Obras Públicas, marido de la entonces titular de Cultura —posterior candidata a la presidencia aragonesa— Eva Almunia e imputado en el caso Pagarés por <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/11/actualidad/1413010701_406939.html">los sobrecostes en la construcción de naves en la misma plataforma logística,</a> en el que se le impuso, junto a otros dos imputados, una fianza de 18,5 millones.</p>
<p>El 9 de noviembre de 2006, el Gobierno regional anunció la adquisición de Don Luis María de Borbón y Ballabriga por la Fundación Plaza, creada solo 17 días antes. El retrato, propiedad de los duques de Sueca, fue adquirido por 10 millones y presentado al público el 18 de diciembre por Iglesias y la consejera Almunia. “Antes de empezar las negociaciones con el Gobierno de Aragón el cuadro se ofrecía a un comprador en Madrid por una cifra en torno a los 4 o 4,5 millones de euros”, recuerda Ansón. “Pagar 10 era una barbaridad”, considera.</p>
<p>En abril de 2007, el Gobierno aragonés anunció la compra por 2,5 millones de La letra con sangre entra, perteneciente a la Colección Rosillo de Madrid. El viceconsejero de Cultura, Juan José Vázquez, aseguró que habían adelantado la adquisición porque los propietarios tenían “más ofertas” y alguna llegaba a los tres millones. “El precio de este tipo de cuadros no se rige por su tamaño”, añadió, refiriéndose a los 19,7 por 38,7 centímetros de la pintura.</p>
<p>“No sé de dónde se sacó que tenían más ofertas, pero en diciembre de 2004 ese cuadro salió a subasta en la sala Castellana 150 de Madrid por 1,3 millones de euros, y no lo compró nadie”, apunta Ansón. “De hecho, antes de comenzar la subasta, la Junta de Calificación, Valoración y Exportación de Bienes Culturales [del Ministerio de Cultura] había considerado la pintura exportable. Lo lógico es que el Gobierno de Aragón le hubiera pedido al Gobierno central que ejerciera su derecho de tanteo y retracto para adquirir el cuadro, o que, tras quedar desierta la subasta, como ocurre con un piso, hubiese negociado a la baja, en lugar de pagar el doble”. añade.</p>
<p>Los cuadros estaban destinados al Espacio Goya, un proyecto por el que el Ejecutivo aragonés pagó 1,8 millones de euros al equipo de arquitectos y que nunca llegó a realizarse. El informe del Tribunal de Cuentas sobre Aragón de 2006 y 2007 apreció múltiples irregularidades en la adjudicación de los contratos para dicho proyecto. Chunta Aragonesista denunció que el Gobierno aragonés había invertido en él hasta 50 millones incluyendo los 24 que costó construir una nueva Escuela de Bellas Artes para ubicar en la antigua un Espacio Goya que nunca llegó a existir.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415558908_922507_1415565175_miniatura_normal.jpg" length="5316" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415558908_922507_1415565175_noticia_normal.jpg" length="24438" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415574448-e28b1f02741b1a609896180fe4395b77]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Mogherini defiende un Estado palestino con capital en Jerusalén]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/08/actualidad/1415477859_412256.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/08/actualidad/1415477859_412256.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carmen Rengel]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[En plena escalada de tensión, la alta representante de la UE hace una defensa en Ramala de la solución de los dos Estados]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 8 Nov 2014 21:38:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Israel]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto árabe-israelí]]></category>
    <category><![CDATA[Palestina]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La jefa de la diplomacia europea, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/03/actualidad/1415044768_498902.html">Federica Mogherini</a>, ha defendido esta tarde que Jerusalén sea “la capital de dos Estados”, el israelí y el palestino. Sus palabras tienen especial relevancia porque han sido pronunciadas en <a href="http://elpais.com/diario/2010/04/11/domingo/1270957959_850215.html">Ramala</a>, capital administrativa de los territorios palestinos, y apenas 24 horas después de que <a href="http://elpais.com/tag/benjamin_netanyahu/a/">Benjamín Netanyahu</a> reivindicase para Israel una Jerusalén unificada, abundando en su intención de no ceder la media ciudad que hoy la comunidad internacional cataloga como ocupada desde 1967.</p>
<p>Mogherini, en realidad, abunda en una idea largamente defendida por Bruselas: que haya un Estado palestino con Jerusalén oriental como capital. Sin embargo, la tensa situación que estas semanas vive la ciudad, con atentados terroristas insólitos en años y el ultranacionalismo en auge, con choques en lugares de culto como la <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/30/actualidad/1414655889_263320.html">Explanada de las Mezquitas</a> (Monte del Templo para los judíos), hace más significativo el que la nueva alta representante haya elegido la zona para su primera visita oficial fuera de la UE.</p>
<p>Tras reunirse con el primer ministro palestino, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/31/actualidad/1414778887_216441.html">Rami Hamdallah</a>, y con el presidente <a href="http://elpais.com/tag/mahmud_abbas/a/">Mahmud Abbas,</a> la jefa de la diplomacia europea insistió en catalogar como “ilegales” y “obstáculos para la paz” los <a href="http://elpais.com/tag/asentamiento_colonos/a/">asentamientos israelíes</a> en Jerusalén Este y en Cisjordania, en los que residen casi 600.000 colonos y que son un obstáculo a la hora de trazar las fronteras de dos hipotéticos Estados vecinos.</p>
<p>Mogherini había estado horas antes en Gaza, revisando los daños causados por la <a href="http://elpais.com/tag/operacion_margen_protector/a/">Operación Margen Protector</a> de Israel, que dejó 2.200 muertos, 11.000 heridos y 100.000 casas afectadas. Allí, entre los escombros, afirmó: “Necesitamos un Estado palestino, que es el objetivo final y la posición de toda la Unión Europea”. Cuando se le preguntó si Bruselas impulsará un reconocimiento de esa nación palestina como lo ha hecho <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/03/actualidad/1412345915_267053.html">Suecia</a>, respondió que “no entra en las competencias” de la UE. Mogherini ha instado a Israel a negociar con el grupo islamista Hamás, al que la propia UE considera terrorista, y que controla la Franja desde 2007.</p>
<p>No obstante, el diario <em>The Wall Street Journal</em> ha publicado hoy que varios países comunitarios “amenazan” con reconocer el Estado soberano palestino en los mismos términos que lo ha hecho Estocolmo. “No vamos a esperar por siempre”, sostiene un alto diplomático, que especifica que entre los países que estudian este paso hay grandes aliados de Estados Unidos dispuestos a no seguir en este punto la doctrina de Washington, que se opone a declarar el Estado sin unas negociaciones con Israel de por medio.</p>
<p>La alta representante de Política Exterior y Seguridad de la UE también avisó desde Gaza de que “ni la Franja ni el mundo” pueden “permitirse” otra guerra más, que sería la cuarta desde 2009. “No podemos simplemente sentarnos y esperar. Si nos sentamos y esperamos esto va a durar otros 40 años. Tenemos que actuar ahora”, enfatizó, insistiendo en la necesidad de que los adversarios retomen el diálogo de inmediato.</p>
<p>Pese a ese llamamiento, esta misma tarde se ha conocido una nueva orden de confiscación de tierras en zona palestina, al norte de la ciudad, en la villa de Beit Iksa. Según informa la agencia palestina Maan, 1.290 hectáreas van a pasar ahora a ser propiedad del Ejército de Israel. La tierra que hoy habitan vecinos árabes será “zona militar”, indican los residentes, citando la carta que les han hecho llegar los soldados que custodian el <em>checkpoint</em> de acceso a la aldea. Sus casas deben estar evacuadas antes del 31 de diciembre de 2017. Los 1.700 residentes de Beit Iksa son en su mayoría refugiados de 1948 que ya habían perdido el 93% de su tierra por expropiaciones previas o por el trazado del muro de separación con Cisjordania, que atraviesa la población, mientras crece la vecina colonia de Ramot.</p>
<p>El sábado sólo se registraron incidentes aislados en Jerusalén, pero en cambio sí fueron muy graves en Kfar Kama, un pueblo árabe dentro de territorio israelí, en la Baja Galilea. Allí, un joven de 22 años a tiros por la Policía israelí en la noche de ayer. Trató de atacar al coche patrulla con un cuchillo. Los agentes, procedentes de la cercana Nazaret, fueron al municipio árabe para detener a un hombre por una disputa familiar cuando Jair al Din al Hamdan se lanzó contra su vehículo con una especie de navaja. Un policía se bajó del coche y, cuando el joven escapaba sin causar daño alguno, le disparó en la parte alta del cuerpo. Luego sus compañeros salieron y arrastraron el cuerpo, tal y como se ve en una grabación de una cámara cercana. La policía ha tenido que abrir una investigación por dos motivos: para saber por qué se le disparó a zonas vitales, cuando el protocolo dice que primero hay que hacer es disparar al aire y, si no hay reacción, a los pies; y para aclarar por qué los agentes no llamaron a una ambulancia, que podría haber salvado la vida del herido.</p>
<p>La prensa local cita diversas fuentes policiales que insisten en que sí hubo disparos de advertencia –que no se aprecian en el vídeo- y en que la vida de la patrulla corría peligro, aunque estaba en un blindado, el chico llevaba un cuchillo pequeño y además intentó escapar de los agentes.</p>
<p>Las protestas por su muerte han reunido esta tarde a más de 5.000 personas que han chocado, con piedras y neumáticos quemados, contra los uniformados israelíes. Para mañana se ha convocado una jornada de huelga general entre los árabes de la zona, donde se concentra gran parte del 20% que componen la población de Israel.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/08/actualidad/1415477859_412256_1415477987_miniatura_normal.jpg" length="7118" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/08/actualidad/1415477859_412256_1415477987_noticia_normal.jpg" length="42390" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415477859-c35aeb3f98e3746c669c7a32dc1c8621]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los bancos le dirán dónde vivir]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/07/vivienda/1415362535_104914.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/07/vivienda/1415362535_104914.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Sandra López Letón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las duras condiciones hipotecarias redibujan el mapa de los nuevos propietarios]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 15:04:46 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Vivienda segunda mano]]></category>
    <category><![CDATA[Viviendas alquiler]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Mercado inmobiliario]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/09/08/actualidad/1410162179_212994.html">Las viviendas son un 40% más baratas que en 2007</a> y el esfuerzo destinado al pago de la hipoteca ha pasado del 50% al 33% de la renta familiar. Aún así, el precio sigue teniendo la última palabra a la hora de elegir el barrio en el que vivir y la vivienda que comprar. Las restricciones en la financiación han hecho de contrapeso. “Es más limitada y se necesita disponer de ahorros altos”, indica Tomás López Rosero, director del departamento de venta de viviendas de Forcadell.</p>
<p>Eso sí, los que consiguen una hipoteca tienen ahora un abanico de ofertas mucho más variado y a unos precios más bajos. Incluso, “en la misma ubicación conviven promociones similares con diferencias de precio de hasta el 40%”, explica Rafael Valderrábano, director de Básico Homes.</p>
<p><a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/10/10/actualidad/1412958585_779242.html">Una puerta abierta a comprar donde uno desea</a>, incluso en las almendras centrales. En general, “la gente quiere vivir lo más cerca posible de las grandes urbes”, apunta Jesús Duque, vicepresidente de Alfa Inmobiliaria. “Prefiere habitar en viviendas más pequeñas pero en zonas más céntricas, por los elevados costes del transporte y la necesidad de recurrir a la solidaridad familiar para el cuidado de los niños”, añade el sociólogo Jesús Leal, profesor en la Facultad de Ciencias Políticas y Sociología de la Universidad Complutense de Madrid.</p>
<p>Tras el pinchazo de la burbuja ha desaparecido el demandante de las ciudades dormitorio, que priorizaba tener más metros cuadrados y poner kilómetros de por medio —a veces más de 100 kilómetros—. “Ahora, con el mismo presupuesto se pueden encontrar las mismas superficies en la periferia de las ciudades e incluso más cerca del centro”, dicen en la inmobiliaria Look & Find.</p>
<p>Con permiso del precio y del banco, elegir ese lugar en el que residir tiene mucho que ver con el apego al barrio, la cercanía a la familia y el acceso a transportes públicos, sobre todo metro y tren de cercanías. De hecho, “ahora más que nunca la familia y los abuelos se han convertido en el pilar fundamental para cuidar de los nietos”, explica Carlos Smerdou, consejero delegado de Foro Consultores.</p>
<p>En los barrios más ricos este apego es menor que en los más modestos. “El prestigio de la zona prima más a la hora de la elección y eso lleva a la clase alta, la más segregada, a ocupar en su expansión las zonas colindantes a las que se asentaba”, según Leal.</p>
<p>La elección también tiene que ver con el ciclo vital del hogar. Las prioridades de los jóvenes que se apiñan en los centros son opuestas a las de familias que se concentran en la periferia.</p>
<p>Los recursos y la clase social también imponen su criterio. “Mientras que para los padres de clase media la proximidad de un colegio de prestigio puede ser un factor clave, para la clase trabajadora suelen influir más las facilidades de transporte público”, añade Leal.</p>
<p>Así las cosas, las ciudades son legos casi perfectos en los que cada hogar encuentra su lugar. Treintañero y soltero: busca viviendas pequeñas en el centro urbano, normalmente de alquiler. Sobre todo, en alquiler compartido y cerca de servicios, ocio y transporte público.</p>
<p>En Madrid, son las áreas de Embajadores, Palacio o Justicia, entre otras. La oferta va desde estudios interiores en corralas por 35.000 euros hasta apartamentos de un dormitorio por 200.000 y 300.000 euros. En la Ciudad Condal, buscan barrios como El Raval, en el distrito de Ciutat Vella, donde lo mínimo por un piso interior de un dormitorio son unos 60.000 euros. Por un apartamento cerca de Las Ramblas se piden 260.000 euros.</p>
<p>Los que buscan casa en el centro de Vitoria (País Vasco) tienen un aliciente más: el metro se sitúa en 3.000 euros, 700 menos que en 2013, según Tecnitasa.</p>
<p>Las parejas jóvenes sin hijos quieren pisos céntricos, pero también urbanizaciones en las afueras con vistas a tener descendencia. Según el profesor Leal, “si es una pareja recién constituida puede seguir en el centro más apretada, y si tiene dinero puede saltar a la periferia”.</p>
<p>Colegios, guarderías y parques. Es lo que persiguen las parejas con hijos pequeños. En Madrid, en municipios como Villalba “se han duplicado las ventas en los últimos meses. También en Torrelodones, Galapagar o Moralzarzal. Están comprando parcelas por unos 120.000 euros asi que por 300.000 euros tienen una casa independiente”, señala José Luis Pérez Cremades, Director General de la inmobiliaria Gilmar.</p>
<p>“Hacia Sant Cugat o Gavà se dirigen las parejas jóvenes que tienen poder adquisitivo. A medida que los recursos bajan, se van hacia Hospitalet de LLobregat o Esplugas”, indican en Foro Consultores. Aquí hay pisos desde 75.000 hasta 315.000 euros.</p>
<p>En España existen 530.000 familias numerosas, según el INE. Es el tipo de demandante con más problemas a la hora de encontrar vivienda. Sus prioridades irrenunciables son superficie, servicios y colegios. “En la época del <em>boom</em>, uno y dos dormitorios coparon las viviendas nuevas que se hacían en España. Su única opción se ha centrado en segunda mano en buenos barrios y en chalés o pisos grandes en las afueras”, según Smerdou. O decantarse por el alquiler.</p>
<p>En la capital, los pisos grandes están en barrios nobles, como el de Salamanca. Son antiguos, de 200 o 300 metros, y cuestan de 1,5 a 3 millones de euros, cuenta Pérez Cremades. Y en Barcelona, las casas más amplias se sitúan en los distritos de Sarrià-Sant Gervasi o Gràcia, pero no bajan del millón de euros. Más baratos los hay en el Eixample.</p>
<p>Los matrimonios cuyos hijos han volado del nido dejan los chalés de las afueras para volver a las almendras centrales, sobre todo si hay problemas de autonomía. Buscan pisos, reducir superficie, seguridad y evitar escaleras.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/07/vivienda/1415362535_104914_1415362632_miniatura_normal.jpg" length="7318" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/07/vivienda/1415362535_104914_1415362632_noticia_normal.jpg" length="42148" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415541866-0448e7c5c13cf171d3ccaf9c0d340189]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El libro de la vida da claves para salvar al lince y mejorar el aceite]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/07/ciencia/1415378036_385291.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/07/ciencia/1415378036_385291.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Daniel Mediavilla]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La información obtenida de los genomas empieza a tener aplicaciones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 00:31:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Genoma]]></category>
    <category><![CDATA[Genética]]></category>
    <category><![CDATA[Biología]]></category>
    <category><![CDATA[Ciencias naturales]]></category>
    <category><![CDATA[Ciencia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Hace más de una década, se secuenció el primer genoma completo de un ser humano. La metáfora decía entonces que aquello era nuestro libro de instrucciones e incluso el lenguaje de Dios. La metáfora, aunque tenga una connotación menos optimista que entonces, puede seguir siendo válida. Es posible que aquella información que se extrajo, fuese como un libro de instrucciones de la vida, pero los que se lo encontraron no sabían leerlo. Algo así como si un empleado de banca se encontrase los planos para construir una bomba atómica.</p>
<p>Después de obtener la secuencia completa del genoma humano, a partir de mitad de la década pasada, la mejora en las técnicas para extraer esa información, facilitó que una gran variedad de especies de todos los reinos de la vida hayan visto secuenciado su ADN. El tiempo ha demostrado que utilizar esa información para manipular los mecanismos de la vida no está siendo fácil, pero ya está empezando a mostrar aplicaciones.</p>
<p>Una de las más esperadas tiene que ver con las posibilidades que ofrece para la salud humana. En estos días, están teniendo lugar reuniones para realizar un análisis sistemático de los datos obtenidos en el proyecto del Atlas del Genoma del Cáncer de EEUU y el <a href="https://icgc.org/">consorcio internacional</a> para secuenciar el genoma de más de 70 tipos de cáncer. Este último proyecto, en el que España participa secuenciando el genoma de la leucemia linfática crónica, ha permitido detectar una gran cantidad de variaciones genéticas relacionadas con la enfermedad, pero también ha mostrado su inmensa complejidad y las dificultades para combatirla, incluso con toda esa nueva información.</p>
<p>“Analizando todo el genoma de un tumor y comparándolo con muchos tumores de ese mismo tipo, hemos encontrado que no hay dos iguales. Las alteraciones que han generado un tumor son únicas para ese tumor y ese paciente, y aunque hay algunas comunes, otras son completamente distintas”, contaba <a href="http://esmateria.com/2012/11/26/los-principales-peligros-no-vienen-del-conocimiento-sino-de-la-ignorancia/">en una entrevista</a> con <em>Materia</em> Carlos López-Otin, uno de los directores del proyecto. Además, continuaba, “se ha aprendido que no solo cada tumor es diferente sino que dentro de un mismo tumor hay diferencias”. Interpretar toda esta información requerirá la generalización del uso de la computación para darle sentido y la aparición de más perfiles profesionales híbridos, que aúnen el conocimiento informático y el biológico.</p>
<p>“La práctica clínica está muy regulada e introducir nuevos protocolos y nuevos tratamientos no es tan fácil”, señala Alfonso Valencia, investigador del CNIO y uno de los grandes expertos en esa intersección de conocimientos en el que crece la bioinformática. Precisamente por la dificultad para gestionar esa gran cantidad de información, cuenta Valencia que muchas veces, para los médicos que tratan con pacientes a diario, es más práctico hacer análisis limitados a los genes mejor conocidos, como los BRCA1 y BRCA2, relacionados con el cáncer de ovario o mama, y no ahogarse en la inmensa información de un genoma completo. Sin embargo, las secuenciaciones más amplias sirven para que los investigadores puedan identificar las variaciones genéticas de interés sobre las que luego se actuará en los hospitales.</p>
<p>Otra de las aplicaciones de la secuenciación genómica al cáncer mencionada por Valencia tiene que ver con un cambio de enfoque para tratar la enfermedad. “Se trata de organizar ensayos clínicos para buscar tratamientos no centrándote en el tipo de cáncer, si es de pulmón o de páncreas, por ejemplo, sino por el perfil de mutaciones”, explica el responsable del Grupo de Biología Computacional del CNIO.</p>
<h3>El olivo de Emilio Botín</h3>
<p>En la agricultura, la secuenciación de genomas completos también ha sido una fuente de conocimiento muy útil para hacer más eficaces sistemas de manipulación genética tradicionales. La humanidad lleva milenios seleccionando variedades salvajes de granos o frutas para adaptarlos a sus necesidades, gustos o intereses comerciales. Un ejemplo es el color naranja de las zanahorias, que se generalizó fomentado por agricultores holandeses hacia el siglo XVI por su identificación con el color enseña del país.</p>
<p>Aquellos procesos de selección eran costosos y tomaban mucho tiempo, porque se realizaban por ensayo y error. Con el conocimiento del genoma y la identificación de características concretas que fomentar en regiones determinadas, este proceso se ha facilitado y acelerado. “Con el genoma, si sabes qué genes codifican para ciertos rasgos, puedes saber si un cruce ha tenido éxito a partir de plantas muy pequeñas, sin necesidad de que crezcan, ahorrando mucho tiempo y dinero”, explica el investigador del Centro de Regulación Genómica de Barcelona Toni Gabaldón, que ha participado en la secuenciación, entre otras especies, del lince ibérico y de un olivo milenario que perteneció a Emilio Botín.</p>
<p>“La utilidad del genoma irá creciendo cuando sepamos qué genes son útiles para qué, pero aunque se tardará tiempo, ese conocimiento sería mucho más difícil de conseguir sin el genoma, que acelera mucho el conocimiento de cualquier organismo”, afirma Gabaldón. El olivo es un árbol en el que se observa la utilidad de la secuenciación, porque es una especie que tarda mucho en alcanzar su producción máxima. Secuenciar el genoma permitirá ver qué cambios ha habido durante la domesticación, estudiar las variabilidades genéticas relacionadas con los tipos de aceite que ofrece cada variedad del árbol y definir estrategias para conseguir esas propiedades. Aunque esos cambios se busquen con sistemas de cruce tradicional, se pueden dirigir mejor y se conocen en mucho menos tiempo.</p>
<p>Con respecto a la secuenciación del genoma del lince, “el objetivo era entender la dinámica poblacional de los animales para entender cuál es el riesgo de colapso de esa población y optimizar los cruces”, afirma Gabaldón. Gracias a la información que proporciona el genoma, es posible identificar qué regiones del genoma están relacionadas, por ejemplo, con problemas de resistencia a enfermedades víricas y con esa información se puede evitar cruzar a individuos que vayan a producir crías proclives a esas dolencias.</p>
<p>Por último, uno de los campos en el que la secuenciación masiva está produciendo cambios revolucionarios es el <a href="http://elpais.com/elpais/2014/10/02/ciencia/1412259746_076263.html">estudio de los microorganismos</a>. Antes, observando a través de un microscopio era complicado clasificar la gran cantidad de microorganismos que habitan nuestro estómago o la superficie de una mesa. La secuenciación ha abierto la posibilidad de estudiar todos esos ecosistemas microscópicos que tienen una gran influencia en todo tipo de procesos, desde la digestión a la producción de alimentos.</p>
<p>José Luis García, investigador del Centro de Investigaciones Biológicas del CSIC y socio fundador de la empresa Life Sequencing, explica cómo aplican las tecnologías de secuenciación a todo tipo de procesos. “Nosotros empleamos esta información, por ejemplo, para conocer mejor algunos tipos de bacterias que se utilizan para producir antibióticos”, señala. “Utilizamos la biología de sistemas y creamos modelos para adaptar la bacteria de forma que se mejore la producción”, afirma.</p>
<p>Poco a poco, las aplicaciones de conocer aquel libro de instrucciones de la vida están llegando a la gente, pero como recuerda García, “la secuenciación masiva de genomas empieza en el 2005 y la explosión es cosa de los últimos tres o cuatro años, así que las grandes aplicaciones podrían llegar dentro de diez años”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/11/07/ciencia/1415378036_385291_1415385933_miniatura_normal.jpg" length="8033" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/11/07/ciencia/1415378036_385291_1415385932_noticia_normal.jpg" length="34893" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/11/07/ciencia/1415378036_385291_1415385932_noticia_grande.jpg" length="123457" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415575903-6ebc22ddb3b9df58b058eaf0c68b6dbf]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[‘Lobbies’ fuera de control]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/07/actualidad/1415383986_756706.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/07/actualidad/1415383986_756706.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando Garea, José Luis Barbería, Joan Faus, Ignacio Fariza]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La batalla de la varicela vuelve a poner de manifiesto la necesidad
de regular los grupos de presión, como ocurre en EE UU]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 9 Nov 2014 13:12:30 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Lobby]]></category>
    <category><![CDATA[Activismo]]></category>
    <category><![CDATA[Industria farmacéutica]]></category>
    <category><![CDATA[Vacunas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El pulso que la Administración española y la multinacional farmacéutica Sanofi Pasteur acaban de librar a cuenta de la vacuna contra la varicela es un ejemplo altamente ilustrativo de la necesidad apremiante de regular la actuación de los <em>lobbies,</em> esa recurrente tarea siempre enunciada y nunca realizada. En España no hay ninguna regulación sobre los grupos de presión, entendiendo como tales las empresas, asociaciones o corporaciones que en defensa de sus intereses intentan influir en los grupos para modificar las leyes. En el Parlamento ha habido varios intentos de grupos minoritarios, interesados en que se conozca la “trazabilidad de las leyes”, es decir, que se hagan públicas, como en otros países, las reuniones de los diputados con los <em>lobbies</em> que tratan de que los proyectos legislativos atiendan a sus intereses. Algunos grupos, como UPyD, lo hacen por su cuenta.</p>
<p>Mariano Rajoy anunció su intención de regular estos grupos en su primer debate sobre el estado de la nación como presidente, en febrero de 2012, pero su propuesta quedó aparcada. Dos años después, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/27/actualidad/1414437542_662005.html">el pasado 27 de octubre</a>, el PP propuso al resto de grupos reconocerlos y legalizarlos en el Congreso. El punto de partida es que en Europa, solo Portugal y Grecia están en la misma situación que España y no tienen regularizada la actuación de los grupos de presión en sus respectivos Parlamentos.</p>
<p>La propuesta del PP incluye crear un registro de <em>lobbies</em>, de tal forma que solo el que esté apuntado tenga capacidad de actuar en el Parlamento; elaborar un código de buenas prácticas y dar transparencia a su actuación obligando a publicar las agendas de los diputados. En principio, todos los grupos mostraron su disposición a estudiarlo.</p>
<p>Incluso colectivos directamente afectados, como la Asociación de Profesionales de las Relaciones Institucionales (APRI), reclaman hoy ese control, convencidos de que los conflictos de intereses no tienen por qué tener efectos nocivos si se manejan con transparencia. De hecho, la actividad de los grupos de influencia está ampliamente regulada en otros países. Los ejemplos de Estados Unidos y la Unión Europea son bastante claros.</p>
<h3><strong>Un actor clave de la política de Estados Unidos</strong></h3>
<p>La calle K, donde tradicionalmente se instalan sus oficinas los grupos que aspiran a influir en la política de Washington, sigue ganando oficinas. Es el reflejo del auge del negocio del <em>lobby</em> en la capital de EE UU. Entre 1999 y 2010, su inversión pasó de 1.400 millones a 3.500 millones de dólares (de 1.100 a 2.800 millones de euros), según las estadísticas del Senado recopiladas por el Center for Responsive Politics, una organización independiente. En paralelo, el número de <em>lobbistas</em> registrados alcanzó en 2007 su récord (14.837), el doble que en 1981. Desde entonces, las cifras se han reducido ligeramente (12.359 en 2013), pero según los expertos se debe a factores coyunturales.</p>
<p>Este nivel de detalle revela la transparencia del sector. Desde 1946, la ley regula su campo de acción. La última reforma es de 2007, tras un escándalo de regalos que salpicó al Gobierno de George W. Bush y a congresistas republicanos. Un conocido <em>lobbista</em> fue condenado a cuatro años de cárcel por sobornar a representantes públicos por medio de regalos y viajes. Desde entonces, la ley prohíbe a los legisladores aceptar sus regalos, limita el presupuesto de sus comidas, amplía el periodo de veto para que un excongresista se haga <em>lobbista</em> y obliga a los <em>lobbies</em> a divulgar cada cuatro meses sus actividades. Por ejemplo, se puede saber qué empresas hacen aportaciones a proyectos de ley.</p>
<p>“Es un juego a largo plazo”, explica por teléfono Lee Drutman, analista de New America, un <em>think tank</em> en Washington. “Los <em>lobbistas”,</em> agrega el experto, “buscan moldear el ambiente por medio de una sutil pero continua interacción con los políticos clave”.</p>
<p>Son un elemento intrínseco a la política de EE UU: toda empresa que quiera ser escuchada debe pasar por ellos. En 2013, los sectores que más gastaron fueron el asegurador e inmobiliario (489 millones de dólares) y el sanitario (487 millones). “Hacen más <em>lobby</em> los sectores que van bien”, afirma Drutman. Como victorias del sector menciona el éxito de los bancos en suavizar la reforma financiera tras la crisis de 2008 y de las aseguradoras y hospitales en hacer lo mismo con la reforma sanitaria del presidente estadounidense, Barack Obama. De hecho, el gran salto en la inversión se consolidó en 2009 con su entrada a la Casa Blanca.</p>
<h3><strong>Un ‘lobbista’ por funcionario en la Comisión Europea</strong> </h3>
<p>Un paseo por el barrio europeo de Bruselas, en el que se concentra el grueso de las instituciones comunitarias, se convierte en una feria al aire libre de asociaciones de toda índole con un objetivo único: influir en las instituciones de la UE en defensa de los intereses de sus representados. A un radio de un kilómetro y medio de la sede de la Comisión Europea, principal centro de poder comunitario, pocos edificios de oficinas escapan de las placas que anuncian los nombres de grupos de presión de toda índole: financieros, energéticos, industriales, medioambientales y también organizaciones de defensa de los consumidores.</p>
<p>En Bruselas hay cerca de 30.000 <em>lobbista</em>s, frente a los 31.000 funcionarios que trabajan en el Ejecutivo comunitario, según los cálculos de Corporate Europe Observatory, una organización independiente que pide más transparencia en la UE y que calcula que invierten anualmente 1.000 millones de euros. Muchos de estos <em>lobbistas</em> trabajan en los 6.935 grupos de presión que figuraban inscritos en octubre en un <a href="http://ec.europa.eu/transparencyregister/public/consultation/statistics.do?locale=es&action=prepareView" target="_blank">registro del Parlamento</a> que, desde 2011, hace públicas las señas de los <em>lobbistas</em> con derecho de acceder a la Eurocámara.</p>
<p>Casi la mitad de los grupos registrados son empresariales. El resto se divide entre consultores, abogados y representantes de ONG, <em>think tanks,</em> entes locales y regionales y hasta de confesiones religiosas. <a href="http://www.europarl.europa.eu/aboutparliament/es/007a4abddc/Grupos-de-inter%C3%A9s.html" target="_blank">La tendencia es ascendente: desde junio de 2011</a>, cuando se constituyó el registro, el número no ha dejado de crecer. Sin embargo, una gran mayoría lleva años en Bruselas. Los conocedores de este mundillo fijan en una década el periodo a partir del cual la influencia empieza a dar réditos. Para estos grupos, la importancia de Bruselas es capital: de aquí proviene, aproximadamente, el 75% de la legislación comunitaria.</p>
<p>Sin embargo, no todos luchan por intereses particulares. Al otro lado de la trinchera <em>lobbista</em> destaca la labor de la mencionada Corporate Europe Observatory, una ONG que pone la lupa sobre los movimientos de los grupos de presión y desvela sus artimañas —no siempre acordes con los estándares éticos—, y la Oficina Europea de Uniones de Consumidores (BEUC, por sus siglas en francés), que con una financiación muy inferior lucha por hacer <em>contralobby:</em> defender al ciudadano para que las leyes europeas no se plieguen a los intereses de los grupos poderosos. </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/07/actualidad/1415383986_756706_1415384381_miniatura_normal.jpg" length="5291" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/07/actualidad/1415383986_756706_1415384381_noticia_normal.jpg" length="21699" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/07/actualidad/1415383986_756706_1415384381_noticia_grande.jpg" length="62144" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415535107-59d0a22bf9e8c6e461f076de972bdf1f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Horas extra en el vagón]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415550120_685944.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/09/actualidad/1415550120_685944.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo León]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Un estudio cifra en 57 minutos diarios el tiempo para ir y volver al trabajo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 10 Nov 2014 00:22:57 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Movilidad urbana]]></category>
    <category><![CDATA[Políticas movilidad]]></category>
    <category><![CDATA[Bienestar social]]></category>
    <category><![CDATA[Desarrollo sostenible]]></category>
    <category><![CDATA[Política social]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El tiempo es una de las mercancías más valoradas de la sociedad contemporánea. Parece que nunca se tenga suficiente: todo el mundo posee poco o percibe en algún momento que lo ha malgastado. José Manuel Cordero, de 46 años, es médico y cada mañana apura su tiempo. Vive en Madrid y trabaja en Ciudad Real. Desde que suena su despertador, a las 5.50, todos sus movimientos están sincronizados. Por la noche deja el maletín preparado, elige la ropa que se va a poner y abotona su camisa dejando dos botones sueltos: “Así me la pongo como si fuera una camiseta y pierdo menos tiempo”.</p>
<p>También controla cuánto tarda en afeitarse (seis minutos); el momento en el que pasa el Cercanías por su estación (a las 6.18) y el vagón en el que ha de colocarse, el primero, para no tener que caminar en el andén de destino. Sus movimientos diarios parecen una coreografía cuya finalidad es no tardar más de una hora y 45 minutos en llegar a su destino. Cordero es un avelino. Así se autodenominan las personas que utilizan los <a href="http://www.renfe.com/viajeros/mediadistancia/descuentos_y_abonos/avant/">Avant, trenes de alta velocidad y media distancia,</a> para ir al trabajo.</p>
<p>Son las 6.36. Cordero ha llegado a la estación madrileña de Atocha, donde se encuentra con un grupo de amigos que diariamente realizan el mismo trayecto. Hoy van con tiempo. Quedan cuatro minutos para que salga el tren a Ciudad Real. “Cuando viajas rutinariamente, intentas optimizar al máximo”, comenta. Él lleva seis años haciéndolo.</p>
<p>Los españoles con un puesto de trabajo invierten una media de 92 minutos diarios en transporte, según <a href="http://www.ine.es/ss/Satellite?L=es_ES&c=INESeccion_C&cid=1259925472964&p=1254735110672&pagename=ProductosYServicios/PYSLayout&param3=1259924822888">la encuesta de Empleo del tiempo del INE de 2014</a>. “El problema del estudio es que no se ciñe solamente a los trayectos por motivos laborales”, apunta Luis Álvarez, especialista en movilidad de la consultora Freemob. “Ese desinterés por cuantificar lo que tardamos en ir al trabajo evidencia la poca atención que prestamos a un tiempo que representa el 3,5% del PIB”, añade.</p>
<p>Álvarez extrae esa cifra de <a href="http://movilidadyurbanismo.blogspot.com.es/2008/10/estudio-de-la-cixa-sobre-tiempo-de.html">un estudio elaborado por La Caixa en 2008</a> que determinó que los españoles empleaban una media de 57 minutos al día en ir y volver al trabajo. En el caso de Madrid y Barcelona esa duración ascendía a 71 y 68 minutos, respectivamente, a un nivel similar a los de Londres (74), según los datos oficiales de Transport for London o Berlín (64), según la investigación del Instituto de investigación sobre el Transporte alemán.</p>
<p>Cifras de Renfe indican que los viajeros que utilizan sus ocho líneas de alta velocidad y media distancia aumentaron en casi medio millón —6.526.000 pasajeros en total— entre 2012 y 2013. Más de la mitad de ellos (un 52%) lo utilizan cada día por motivos laborales o de formación, según el operador ferroviario, que realiza el cálculo en función del tipo de billete (el Abono Plus) que usan estos viajeros.</p>
<p>En el primer tren de la mañana de Madrid a Ciudad Real el silencio es sepulcral. “Cuesta adaptarse”, susurra África García. La mayoría de pasajeros duermen arropados con mantas traídas de sus casas. García es ginecóloga en el mismo hospital que Cordero y siempre se sienta en el mismo sitio, no el que marca el billete, sino el que ella ha elegido. Todos lo hacen; la rutina les ha otorgado ese derecho. Tienen controlado cada detalle. Al otro lado de la ventana, amanece.</p>
<p>“Este tipo de rutina causa infelicidad”, concluye el sociólogo de la Universidad de Harvard Robert Putnam. En el mundo anglosajón interesan estos viajeros cotidianos; se los denomina commuters y hay diversos estudios sobre sus dinámicas. Uno realizado por la Oficina Nacional de Estadísticas de Reino Unido (ONS, por sus siglas en inglés) concluye que cada minuto que un ciudadano pasa yendo a la oficina es un poco menos feliz (un 0,002%) y tiene más ansiedad (un 0,005%). El punto crítico se registra entre los 61 y los 90 minutos diarios.</p>
<p>“Llega un momento en que lo acabas asumiendo e intentas aprovechar el viaje”, dice Beatriz Vallejo. Esta psicóloga vive en Alcalá de Henares (Madrid) y trabaja en Puertollano (Ciudad Real). Utiliza el mismo tren que Cordero y García. Cada día pasa cuatro horas entre idas y vueltas. “El transporte está asociado al trabajo y a la rutina; prácticamente forma parte del horario laboral”, resume Pedro Malpica, sociólogo y profesor de la Universidad de Sevilla especializado en movilidad. “En la situación económica actual, la gente asume cualquier coste por tener un empleo”, indica.</p>
<p>Otra viajera es Carmen, quien prefiere no dar su apellido. Su gasto en transporte no baja de los 400 euros mensuales. Es farmacéutica y trabaja desde hace dos décadas en Ciudad Real. “Si piensas demasiado, te agobias”, reconoce. Son las 7.33. “Considero este tiempo de viaje como una parte del día dedicada exclusivamente para mí”, continúa. Las puertas se acaban de abrir. En la estación manchega se reúne con un par de colegas con los que camina media hora hasta su trabajo. “Así hago ejercicio”.</p>
<p>Horas después, en la vuelta a casa, se encuentran de nuevo muchos de los pasajeros de la mañana. “Los viernes nos traemos algo de beber y un picoteo”, señala Vallejo. En la parada de Ciudad Real suben Cordero y García. Son las 15.32. Ella trae ensaladilla rusa. Entre refrescos y canapés, la vuelta pasa volando. “Próxima estación: Puerta de Atocha”, anuncia la megafonía. Son las 16.28. “Al hacer esto te acostumbras a dormir menos, a comer a tus horas y a organizarte. A mí no me agobia demasiado”, concluye.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415550120_685944_1415550755_miniatura_normal.jpg" length="6474" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/09/actualidad/1415550120_685944_1415550755_noticia_normal.jpg" length="32229" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415550120-693fa2175150de816248c9a30e6467e8]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La lepra se cura]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/10/14/fotorrelato/1413279607_125868.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/10/14/fotorrelato/1413279607_125868.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[En India se lucha a diario contra la enfermedad. El diagnostico temprano y la medicación son la única vía para erradicarla]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 7 Nov 2014 18:08:31 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Lepra]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades olvidadas]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades tropicales]]></category>
    <category><![CDATA[India]]></category>
    <category><![CDATA[Asia meridional]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/10/14/fotorrelato/1413279607_125868_1413281336_miniatura_normal.jpg" length="5666" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/10/14/fotorrelato/1413279607_125868_1413281336_noticia_normal.jpg" length="24281" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/10/14/fotorrelato/1413279607_125868_1413281336_noticia_grande.jpg" length="77125" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1415372438-765bab6e56328f9f01a5c05b40997511]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
